ウイキペデイア

Linux

 

08の系統 Unix系

開発状況 開発進行中

ソ一スモデル FL。SS

初 リ リ 一ス ー99ー年

最新安定版 リ リ ー ス 4.ー 4 _ 20ー7年ー ー 月 ー 2日 ‥] [士 (h〟psニ〟ja_wーkーpedーa_。「g
/W/ーndeX.php?廿tーe=Tempーate‥Late$t_$tabーe_$0ftWa「e_「eーea$e
/LinuX&aC廿0n=edit&p「eー。ad=Tem pーate‥LSR/Syntax)]

最新開発版リ リ一ス 4.ー4-「08ー20ー7年ーー月5日[2][土(https:〟ja.wikipedia.。「g
/W/ーndeX.php?廿tーe=Tempーate‥Late$t_p「eVーeW_$0ftWa「e_「eーea$e
/LinuX&aC廿0n=edit&p「eー。ad=Tem pーate‥LSR/Syntax)]

対象市場 サ一バ、 組み込みシステム、 パソコン、 メインフ
レ一ム、 ス一パ一コンピュ一夕など

使用で き る言語 多言語対応

パッケ一ジ管理 多種

対応ブラッ トフォ一ム Linux力一ネ丿レ#動作しているア一キテクチャを参
囁召

力一ネル種別 モノ リシック力一ネル

ユ一ザランド 様々

既定のユ一ザインタフェ一ス 多種

ライセンス Linux力一ネ丿レはGNUGPL

Linux 〈リナッ夕ス、 他の読みは後述) は、 Unixライ夕な。S力一ネ丿レであるLinuxヵ一ネ丿レ、 およびそれを
力一ネルとして周辺を整備したシステム 〈GNU/Linuxシステムも参照) 。

 

Linux - Wikipedia

20{25

 

ー 嘔
E 腔
2.ー Linux 開発開始以前の 。S
2.ー.ー 。Sのはじま り
2.ー .2 MU…CS
2.ー .3 U…X
2.ー .4 GNU
2.ー .5 BSD
2.ー .6 M…ーX
2.2 起源
2.3 成長
2.4 力一ネル開発の遍歴
2.5 現在の開発状況
喘
3.ー ユ一ザインタフェ一ス
3.2 相互運用性
「髑
4.ー Linuxディストリ ビュ一ション
4.2 コミュ二ティ
4.3 プログラミング
朋捌
5.ー サ一バ・ メインフレ一ム・ ス一パ一コンピュ一タ
5.2 デス夕 トップ
5.3 組み込み機器
5.3.ー AUt。爪。廿Ve G「ade L…UX
5.4 マ一ケツ トシェア
5.5 一般への受け入れ
調拝- 壺イ踵‥*]・鵬
6.ー 名禾ホ
6.ー.ー 名前の由来
6.ー.2 「Linux」 の読み方
6.ー .3 GNU/L…UX
6.2 ライセンス
6.3 商標
6.4 マスコツ ト
揶主

http$‥//ja.Wikipedia.。ーg/Wiki/Linux

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https://ja.wikipedia.。rg/Wiki/Linux

疇 鵬目
震 臍'j‥*黄

概要

Linuxは、 狭義ではLinux力一ネル、 広義ではそれを力一ネルとして用いたシステムを指す、 Unix系 (Unixライ
ク、 Unixーike) オペレ一ティングシステムである。 力タ力ナでは 「リナツクス」 と表記されることが多いが、
別の表記も ある (Linux# 「Linux」 の読み方を参照) 。 Linuxは、 ス一パ一 コ ン ヒ・ュ 一タ ・ メ イ ン フ レ一ム ・
サ一バ ・ パ一ソナルコンピュ一タ ・ 組み込みシステム 〈携帯雷話やテレビなど) など、 幅広い種類のハ一ド
ウェアと共に使用している。

 

Linux力一ネルは、 最初ーA_32ア一キテクチャのCPUを搭載したPC/AT互換機用として開発されたが、 その後史
上最も多くのハ一ドウェアプラツ トフォ一ム向けにリ リ 一スされた。Sとなった側。 力一ネルについての詳細
はLinux力一ネルの記事を参照。 現在では特にサ一バヽ メインフ レ一ム、 ス一パ一コンピュ一タ用の。Sとして
首位を走っている……呵…側。 20ー0年ー0月現在、 上位500のス一パ一コンヒ・ュ一タのうちの90%以上はLinuxを
使用している側側。 また、 携帯雷話ヽ ネッ トワ一クル一タ、 テレビ、 ハ一 ドディスクレコ一ダ、 ヵ一ナビゲ一
ションシステムといった組み込みシステムでもよく使われている凹剛。 スマ一トフォンやタブレッ ト端末用
プラッ トフォ一ムAndr。idはLinux力一ネルの上に構築されている。

Linuxの開発は、 フ リ 一かつオ一プンソ一スなソフ トウェアの共同開発として最も傑出した例のひとつである
…]。 Linux力一ネルのソ一スコ一ドは無償で入手でき、 GNU一般公衆利用許諾害のもとにおいて、 非営利 ・ 営
利に関わらず誰でも自由に使用 ・ 修正 ・ 頒布できる。 Linuxは、 世界中の開発者の知識を取り入れるという方
法によって、 あらゆる方面に利用できる幅広い機能と柔軟性を獲得し、 数多くのユ一ザの協力によって問題
を修正していく ことで高い信頼性を獲得した。

デスク トップやサ一バ用のLi皿xは、 Linuxディストリ ビュ一ションという形でパッケ一ジ化されて配布されて
いる。 有名なLinuxディス トリ ビュ一ションとしては、 Debian (とその派生であるUbunmヽ LinuxMim) ヽ Red
Hat Linux ( と そ の 派生 で あ る Fed。ra ヽ Red Hat Enterprise Linux ヽ Cent。s) ヽ Mandriva Linux/Mageia ヽ
。pensUsEヽ ArchLinuxなどがある。 各Linuxディスト リ ビュ一ションは、 Linux力一ネル、 システムソフ トウェ
ア、 ライ ブラリ等、 巨大なコンパイル済のアプリ ケ一ション群を含んでいる。

デスタ トッフ”。SとしてLinuxを使用することは、 かつては技術者や上級ユ一ザだけが行うことというイメ一ジ
が強かった。 しかし最近では、 一般ユ一ザでも容易に使用できるデスク ト ップ環境が充実したり、 非常に簡
単にイ ンス ト一ルできるディス ト リ ビュ一ションが登場したりヽ 各種ハ一ドウェアへの対応や自動設定機能
が大幅に向上するなどした結果、 それまで縁遠いものとされてきた一般ユ一ザ一の一部にも普及し始めてい
る。 デスク トップ環境での使用を念頭に置いているディスト リ ビュ一ションは、 典型的ーこはXWind。wSystem
を含んでおり、 それに加えてGN。MEやKDEといったデスク トップ環墳が付属している。 非力なコンピュ一タ
での使用を考えて、 LXDEやXfceといった省リソ一スなデスク トップ環墳を含んだディスト リ ビュ一ションも
ある。 サ一バでの利用を想定したディス ト リ ビュ一ションなどでは、 標準インス ト一ルからグラフィ力ルイ
ンタフェ一スをすべて排除しているものもある。 また、 Linuxは自由に再頒布できるので、 独自のディス トリ
ビュ一ションを作ることも自由である。

3 。f 25 ーー/25/20ー7 03:02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

ユ一ザ空問のシステムツ一ルやライブラ リの多〈 は` リチャ一ド ・ ス ト_ルマンがー983年に立ち上げたGNU
プ口ジエ夕 卜によって作られたものであるためヽ フ リ一ソフ トウェア財団(FSF)はGNU/Linuxといぅ名前を使
うことを推奨している……虹〟

今日ではLinuxの普及に伴い国際規格が策定されている。 Linuxヵ一ネルを使用し、 Linux Standard Base (LSB)
C。reSpecificati。n(ーS。几EC23360シリ一ズ) に準拠した。Sが、 。SとしてのLinuxであるとされている。

ー990年代はFreeBSDと比較して安定性に劣ると言われてきたが、 コミッタ一の貢献により安定性も向上し、
20ー0年代以降はサ一バ向け。Sとして広く運用されるようになっている。

歴史

 

Li〟〟g 團尭團婚Lユ前唖 DS

囁震颯は畦ま撃

。Sと言う概念がコンピュ一タ技術として登場したのはー%0年代であり、 それまでは計算用であれば計算専用
のコンピュ一タヽ 事務処理用であれば事務処理専用のョンピュータを構築するのが一般的だった。 これはコ
ス トがかかる上に利益が小さくなるモデルであり、 ーBMは。Sと言う基盤ソフ トウェアを構築することで、 効
率的にコンピュ一タを作り上げることを実現した。 ーBMSystem/360ヵヾ。Sの始まりだとされている。

髏囁ー嶌ic量

米国AT&Tのべル研究所で、 Muーticsと言う名前の。Sが作られた。 多機能の。Sだったが、 機能を入れ過ぎたた
め、 まともに使える代物にはならなかった。 この反省から、 シンブルなUNーXと言う名前の。Sがべル研究所の
ケン ・ トンプソンらのチ一ムによって作られた。 AT&Tが独占禁止法によって、 コンピュ一タ業界への参入を
禁じられていたため、 UNーXはソ一スコ一 ドを公開して、 自由に改良が可能で、 大学や研究機関に爆発的に広
まった。

言羊細 は 「UNーXJ を参照

UNーXの歴史は、 米国AT&Tのべル研究所においてー969年に始まる。 ー97ー年に初めて公開され、 初期には当時
の一般的なやり方としてアセンブリ 言語のみで実装されていた。 その後、 Unixはー973年にC言語で害きなおさ
れた。 ォペレ一ティングシステムを高級言語で記述するという先駆的な試みは、 他のプラッ トフォ一ムへの
移植を容易にした。 AT&Tは、 反独占訴訟に対するー954年の同意判決によってコンピュ一タビジネスへの参入
を禁じられており、 なおかつこの同意判決では、 雷話以外の技術は 「要求する者すべて」 にライセンスを供
与しなければならないと定められていた。 開発者達はこれに素直に従って、 求める者ーこ対してUnixのソ一ス
コ一 ドを提供した咄。 これによってUnixは即座に成長し、 大学やビジネス界などで広く受けいれられること
となった。 AT&Tの独占状態はー984年に解体され、 ベル研究所はウェスタン ・ ェレク ト リ ックの傘下になっ
た。 これによって法的な制限がなくなったため、 べ丿レ研究所はUnixをプロ ブライエタ リ 製品として販売しは
じめた。

4 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

50{25

言羊細 は 「GNU」 を参照

GNUフ”ロジェタ トはー983年にリチャ一 ド ・ ス ト一ルマ
ンによって開始され、 フ リ一ソフ トウェアのみによって
「完全なUmx互換ソフ トウェアシステム」 を作り上げる
ことをプロジェク トのゴ一ルとしていた。 作業はー984年
より開始され、 ー985年にはスト一ルマンがフ リ一ソフ ト
ウェア財団を立ち上げ、 ー989年にはGNU 一般公衆利用
許諾害 (GNU GPL) を書いた。 ー990年代初頭までに、 オ _
ペレ`亡ティングシ賓テ一ム'こ一必`要な多〈萱プログラ苔`(ラ Linuxヵ一ネル開発の中心人物 リ一ナス ・ ト一
イブフリ、 コンハイフ、 ナキストエナィタ、 Umxンェ バルズ 〔左〕` M_N_Xの作者 アンドリュ__
ル、 ウイン ドウシステム) が完成した。 しかしながら低 タネンバゥム 〔右]

水準の要素一デバィス ドラィバ、 デ一モン、 力一ネル
といったものは頓挫しているか末完成であった[]萱]。

リ一ナス ・ ト一バルズは、 もし当時GNU力一ネルが利用できたならば、 自
分はLinuxを作っていなかっただろうと発言している附。

   

轟震囁
言羊細 は 「BSD」 を参照
Unixの父と言われるケン ・

ー970年代後半からー980年代にかけて、 力 リ フォルニア大学バ一ク レ一校の トンプソン 〔左〕 とデニ
CSRGは派生版UnixであるBSDを開発していたが、 ー984年にUnixがプロプラ ス_ ー」 ツチ_ 〔右〕
イエタ リ に移行したため、 これを自由に公開することができなくなってい
た。 以前のBSDからAT&Tからのライセンスが必要な部分を削り、 必要な部
分を害き直したものヵヾ4.3BSDNet/2である。 さらに、 これをべ一スに386で
動かすために必要なコ一ドを補ってー992年にウィ リアムー ジョ リ ッツらが
リ リ一スしたのが386BSDであり、 これがNetBSDやFreeBSDの祖先である。
市場において、 マルチプ口セスやメモリ保護などヽ 近代的な。Sの実装が可
能となる機能を搭載した安価な32ビッ トパ一ソナルコンピュ一タが普及し
はじめ、 Unixがパ一ソナルコンピュ一タで動く ものとなる可能性があった
ことが、 こうした広義のPC_UNーXの移植や開発をスタートさせた大きな要
因であり、 Linuxもまたそれらの現象のうちのひとつだった。 リ 一ナス ・
ト一バルズは、 当時386BSDが入手可能であったならば、 自分はLmuxを
作っていなかっただろうと発言している呵。

 

 

GNUプロジェク トの創始者
=ini" リチャ一 ド ・ ス ト一ルマン

言羊糸田は 「Minix」 を参照

Minixは、 アン ドリュ一 ・ タネンバウムーこよって開発されているUnix系。Sで、 当初はコンピュ一タ科学におけ
るオペレ一ティングシステムの教育という目的に重点を置いた設計であった。 教育目的のため、 企業のライ
センスといったしがらみが無いよう新たに書かれたものであったが、 初期にはコンパイルするためのコンパ

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

イ ラにプロプライエタ リ なものが必要であったり 〈GCCはまだ開発の初期だつた) ` 教科害として広く配布
するため商業出版を 〈当時は) 必要とした関係などもあり ライセンスには制限があった。 2000年ヵヽらはそれ
以前の版にも遡ってライセンスも自由なもの (BSDライセンス) となっている。 バ一ジョン3以降は 「本格
的」 な使用のために再設計された。

起譚

ー99ー年に、 当時フィンラン ドのヘルシンキ大学の学生であったリ一ナス ・ ト一バルズはォペレ一ティングシ
ステムに好奇心を抱くようになっていた附。 当時、 近代的な。Sを動作させる能力 を持つ ーnteー80386 CPU を搭
載した32ビッ トPC/AT互換パ一ソナルコンピュ一タが登場していた。 ワ一タステ一ションやミニコンピュ一タ
等と比較すれば遥かに安価に入手できるものであったため、 リ一ナス ・ ト一バ丿レズはこれを使ってUnix互換
の機能を持つ。Sを動作させてみたいと考えていた。 しかし商用Unixは高価であり、 Unixを模して実装された
安価なMーNーXも教育用という仕様から機能が大幅に簡略化されていたり、 教育目的での使用に制限されてい
るという問題があり、 いずれも リ一ナス ・ ト一バルズの目的を果たすことは困難だった。 このためリ 一ナ
ス ・ ト一バルズは、 既に使用していた自作のタ一ミナルェミュレ一タを改造したり、 ファイルシステムなど
のUnix互換APーを実装したり して、 独自の。Sヵ一ネルの開発を開始した。 最終的ーここれが現在のLinux力一ネ
ルへと成長することとなった。

リ一ナス ・ ト一バルズはLinuxヵ一ネ丿レの開発をMーNーX上で開始し、 MーNーX上で動作するアプリ ケ一ションは
Linux上でも使われていた。 Linuxが十分に成熟すると、 それ以降のLinuxの開発はLinux上で行えるようになっ
た[]g]。 すべてのMーNーXコンポ一ネン トはGNUのプロ ダク トによって置き換えられた。 フ リ 一で利用可能な
GNUプロジェク トのコ一ドを使用することはヽ まだ青二才の段階だったLinuxーことって好都合であった。 さら
にリ 一ナス ・ ト一バルズは、 商業製品の作成を禁じた独自のライセンスを廃して、 GNU GPLへの切り替えを
行なった剛。

当初のLinuxの実装は極めて単純なものであり、 他の既存の自由でないUnixシステムのどれに対しても、 その
機能と実績において比肩しうるものではなかった。 また当時、 自由なソフ トウェアによるUnix互換。Sを開発
しようとしていたGNUプロ ジェク トは自身の力一ネル(GNUHmd) を完成していなかった 〈20ー5年現在もなお
開発途上である) [2]]。 ライバ丿レのBSDはー992年ヵヽらUSLとの訴訟を抱えており権利上の問題をク リアした
バ一ジョンがリ リ一スされたのはFreeBSDではー994年ーー月だった。 つま り、 ー990年代前半において、 自由な
Unix互換力一ネルと呼べるようなもののうち、 実用的で権利上の問題がないと考えられる存在はLinuxの他ーこ
なかった。 PCで動作するフ リ 一で本格的でUnix系の環境を求める潜在的なユ一ザたちの多く は、 当時は主に
害籍として流通していた教育用。SのMーNーXに流れていたが、 リ 一ナス ・ ト一バ丿レズはLinuxをMーNーXのメ一リ
ングリス ト上で公開し、 GPLの下で利用可能にすることにした。 これはインテルの32ビッ トCPUを搭載した
パ一ソナルコンピュ一タでしか動作しなかったがヽ 当時はちょうど32ビッ トPC/ATパ一ソナルコンピュ一タの
普及期であり、 GPLによって誰もが改良可能だったことから、 より多くのオ幾能を求める開発者たちによる改良
を促した。 開発者たちはLinuxヵ一ネ丿レを育てていく とともに、 GNUコンポ一ネン トとLinuxを統合する作業
を行い、 最終的に実用的かつフ リ 一なオペレ一ティ ングシステムを作り上げた閲。

成長
Linuxヵ一ネル ・ メ一リングリスト (LKML)が登場し` 改良に参加する有志はそこに集まることになった。

6 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

PC_UNーXの隆盛など社会的な注目が高まる中、 ー997年ごろより商用目的への応用が注目され、 ハイ エン ドシ
ステムに必要な機能が付け加えられていった。 ReiserFSヽ ext3に代表されるジャ一ナルファイルシステム、 64
ビッ トファイルアクセス、 非同期ファイルアクセスヽ 効率的なマルチプロセッサの利用などである。

2000年頃より、 ーBMヽ ヒュ一レッ ト ・パッヵ一ドヽ シリコングラフィツクスヽ インテルなどの企業にフルタイ
ムで雇用されたプログラマも開発に加わるようになり、 開発ス ピ一 ドにはずみが付いた。 2007年、 リナック
スを一層発展させるためにLinux F。undati。nが発足した。 この財団では先のーBMとインテルにくわえ、 富士通
とNECも開発に参加している。 このように、 世界中の多くの人々の共同作業によってソフ トウェアが開発さ
れるということは、 それまでのソフ トウェア開発の常識では考えられないことなどとされ、 エリ ッ夕 ・ レイ
モン ドは、 Linuxの開発を分析し、 「力テドラルとバザ一ル」 を著した[]]]。 しかし、 エリ ック ・ レイモン ドは
その 「力テドラルとバザ一ル」 の中で、 Linuxと対比してGNUプロジェク トを 「力テドラル」 〈大聖堂のこと
で、 宗教的ヒエラルキ一の比喩である) と言っているのだが (そして確かに、 Linuxと対抗する位置付けにあ
るGNU Hmdの開発については当たっているのだが) 、 Linuxヵ一ネルのコンパイルに絶対に不可欠なGCC
は、 以前から世界中の多くの人々の共同作業によって開発され続けてきたソフ トウェアであるという事実に
ついては世問では今のところあまリ考えられていなぃようである。

200ー年のある研究によると、 当時の Red Hat Linux には3000万行のソ一スコ一 ドが含まれていた。 この研究
は、 開発工数見種り手法であるC。C。M。を用いて、 これをアメ リ力内で開発した場合のコス トを推定した。
その推定値は ー4億6万米 ド丿レ(20ー3年)であった。 システムの大半…%)のコ一ドはC言語で害かれていたが、
他の言語も多く使われていた。 例えば、 C++ヽ Lispヽ アセンブリ 言語、 Perーヽ Py出。nヽ F。rtranヽ そして各種の
シェルスク リ フ〝トなどである。 全コ一 ド中、 半分をわずかに越える量のコ一 ドがGPLでライセンスされてい
た。 Linux力一ネル自体は240万行で、 これは合計の8%であった閲。

その後の研究で、 同じ解木斤ヵヾDebianGNU/Linuxversi。n4.0 (etch) (2007年リ リ 一ス) に対して行なわれた。 こ
のディスト リ ビュ一ションは2億8300万行のコ一ドを含んでおり、 従来の方法で開発していたとするなら、 3
万6千人月が必要であリ、 80億4万 ド丿レ(20ー3年)が必要であったと推定された閥。

ヵ…車蹄團尭唖葺塵

7 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia

80{25

時

ーggー年

ーgg2年
ーgg4年3月 ー4 日
ーgg5年3月
ーggG年5月g 日
ーggフ年
ーggg年ー月25 日
2仰ー年ー月4 日
2仰3年ー2月螺日

2囁帖年

2rーー年フ月2ー日

2rー2年ー月
2rー5年3月

謂竄〕′
0.0ー

0.96
ー.0.0
ー.2.0
2.0.0
2.ー .。
2.2.0
2.4.0
2.6.0

2.6.X

3.0

3.X

4.2

`丿…〕コ… 問責
描

糸句 ー囁ェ囁囁囁
糸句 響囁ェ囁囁囁
ー76,250
3ー 0,950
N/A
糸句 萱囁囁ェ囁囁囁
ー,800,847
3,377,902
5,929,9ー3

糸句 ー囁ェ囁囁囁縄囁囁囁[24]

ー4,646,952

糸句 ー5ェ囁囁囁縄囁囁囁[26]

糸句 萱囁ェ囁囁囁縄囁囁囁[2フ]

ユ一ザ一数ー人 〔開発者]

鰐

http$‥//ja.Wikipedia.。ーg/Wiki/Linux

このバ一ジョンからバ一ジョン体系が変更されておりヽ
3』は元々2』縄ロとして開発されていたものに相当する

[25]〟

最初のLinuxのリ リ 一スまでの開発はおよそ4力月かけて行われた。

Linuxのソ一スコ一 ドは肥大化を続ける傾向にあリ、 これを防ぐために古いコ一 ドやマイ ナ一なデバイ ス ドラ
イバ用のコ一ドを削除することが行われてぃる。

20ー2年のヵ一ネル3.6から力一ネ丿レ3.7への変更にはヽ ー27ー人[28]、 20ー6年の力一ネ丿レ4.8ヵヽら4.9への変更では
ー7ー9人の開発者閲が参加している。

現在は團尭壮諷

リ一ナス ・ ト一バルズはヵ一ネル開発の指揮を続けている[30]。 スト一ルマンは、 フ リ一ソフ トウェア財団を
率いており印L こちらはGNUコンポ一ネン トのサポ一トをしている憚L 個人や企業はサ一 ドパ一ティの非
GNUなコンポ一ネン トを開発している。 これらのサ一 ドパ一ティ製コンポ一ネン トは一連の巨大な作品群で
あり、 力一ネルモジュ一ル、 ユ一ザアプリ ケ一ション、 ライブラ リ を含んでいる。 各Linuxべンダやコミュニ
ティは、 力一ネル、 GNUコンポ一ネン ト、 非GNUコンポ一ネン ト、 パッケ一ジ管理システムをLmuxディス ト
リ ビュ一ションの形に結合しヽ それを頒布している。

設計

 

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

この節は検証可能な参考文献や出典が全く示されてぃなぃか、 不十分です。 出典を追加して記事の信頼
性向上にご協力くださぃ。 《20ー3年ー月)

Linuxべ一スのシステムは、 モジュ一丿レ式のUnix系オペレ一ティングシステムである。 これは、 Unixにおぃて
ー970年代から8。年代にかけて確立した原則による基本設計から生まれたものである。 Linux力一ネ丿レはモノ リ
シッ夕力一ネルであり、 力一ネルは、 プ口セス管理、 メモリ管理` デバイス管理` ネッ トワ一夕、 ファイル
システムの提供などを行なっている。 デバイス ドライ バは、 システムの動作中にモジュ一ルとしてロ一 ドす
るか、 ヵ一ネルに直接組み込むことができる。

力一ネルとは別のプロジェ夕 ト群がヵ一ネルと対話しておりヽ システムの高水準な機能のほとんどはこれら
によって提供されてぃる。 GNUが提供するユ一ザ空間のソフ トウェア群は、 Linuxシステムの重要な部分であ
る。 これらは、 標準Cライ ブラ リ の最も一般的な実装 〈GNUCライ ブラ リ) 、 Unixシェル、 Unixツ一ルの多く
を提供しており、 オペレ一ティングシステムの基本的なタスクを実行している。 ほとんどのグラフィヵル
ユ一ザインタフェ一ス(GUー) は、 XWind。wSystemの上に構築されてぃる。

インス ト一ル済Lmuxシステムの構成要素と しては以下のようなものが挙げられるェ

・ ブ一トロ一タ` - GRUBなど。 コンピュ一タの雷源を入れたときに実行され、 Linuxヵ一ネルをメモリ上に
ロ一ドする。
・ Linuxヵ一ネル - オペ レ一ティ ングシステムの中核。 王景士寛に合わせて、 必要な力一ネルモジュ一ルも適宜

・ 工n髑tプログラム - Linux力一ネ丿レによって起動されるプ口セスであり、 プ口セスツ リ 一の根となる。 言
い換えれば、 すべてのプロセスの祖先は髑n髑tである。 rn髑tは、 システムサ一ビスやログインプロンプト
を起動する。

・ ソフ トウェアライ ブラ リ - 他のプロセスによって共有して使われるコ一 ド。 実行可能形式としてELF
フォ一マッ トを使用しているLinuxシステムでは、 動的リンヵーd_‥nux・s。が共有ライ ブラリ の利用を管
理する。

・ プ口グラム - システムソフ トウェア、 コマン ドシェルやウイン ドウ環墳などのユ一ザインタフェ一スプ
ログラム、 その他のアプリ ケ一ションプログラムなど。

ユ『ザイ封曳フェ…董

Linuxシステムのユ一ザインタフェ一ス 〈シェルとも呼ばれる) は、 コマン ドラインインタフェ一ス(CLー) と
グラフィ力ルユ一ザインタフェ一ス(GUー)のどちらか、 またはハ一ドウェアに搭載されているコン トロ一ル
〈これは組み込みシステムでよくみられる) である。 デスタ トップシステムではGUーを使うことが一般的だ
が、 GUー環境でも端末エミュレ一タウイ ン ドウや仮想コンソ一ルを通してCLーインタフェ一スを利用できる。
Unixの標準的ツ一ルを含むLinuxの低水準な構成要素のほとんどはCLーだけで使うことができる。 CLーは、 自動
化や繰り返し作業に適しておリ、 非常にンンプルなプロセス問通信 〈パイプ) によるコマン ドの連携もサ
ポ一トしている。

沢山のユ一ザインタフェ一スが存在するが、 デス夕 トップシステムにおいて最も名の知られたユ一ザインタ
フェ一スとしては、 デス夕 トップ環墳のGN。MEヽ KDEヽ Unityヽ Xfce[33]が挙げられる。 ほとんどのュ一ザィ
ンタフェ一スはXWind。wSystemの上に構築されてぃる側。

他のGUーはXウィン ドウマネ一ジャに分類されることがありヽ その例としてFVWMヽ Enーightenmenr` Wind。w

 

Makerなどがある。 これらは最小主義的なデス夕 トップ環境を提供する。 ウン ドウマネ一ジャはウイ ン ドウの
配置や外観をコン トロ一ルする手段を提供するとともにヽ XWind。wSystemとのやリ とリを行う。 GN0MEや
KDEなどのデス夕 トップ環境はウイン ドウマネ一ジャを標準で含んでいるが 〈例えば、 GN0MEはMunG随]ヽ
KDEはKWm櫛]ヽ XfceはXfwm桝]) 、 他のウイン ドウマネ一ジャを選択することもできる。

相互董蛾性

Linuxべ一スのディスト リ ビュ一ションは、 他のオペレ一ティングシステムやコンピュ一ティング標準との相
互運用性を念頭に置いて開発されている。 Linux力一ネルを用いて構築された。S環境は、 一般ーこはUnix互換
。Sに分類される。 ただし厳密にはUnixとして扱うことは適切ではなぃ。 Linuxシステムは、 可能である限リ
P。SーX[37]ヽ SUS[38]、 国際標準化機構、 米国国家規格協会などの標準を順守しようとしているが、 現在までに
P。SーX.ーの認証を受けたディス ト リ ビュ一ションはLinux_FT ただ一つである阿附]。 P。SーXの認定には決して
少なくなぃ時問と予算が必要であリ、 また認定はバ一ジョン単位で取得する必要があるため、 ほとんどの
ディスト リ ビュ一ションでは時問や予算的な制約によって、 これを見送らざるを得ないためである。

しかし、 Linuxを。Sプラッ トホ一ムとして普及させるためにはヽ ディスト リ ビュ一ションに依存しない一定の
基準が必要である。 そこで、 LinuxF。undati。nを活動母体として、 Linuxの。Sプラッ トホ一ムとしての仕様を
Linux Standard Base (LSB) と し て制定 し た。 Linux Standard Base は、 2006年に は、 ーS。几EC 23360シ リ 一ズ と し
て国際規格として認定された。 現在、 主要な商用ディス ト リ ビュ一ションは、 The0penGr。upにより、 Linux
StandardBaseに準拠していることが認証されてぃる洲。 なお、 非商用ディスト リ ビュ一ションにつぃては、
LinuxStandardBaseに準拠していても、 時問や予算的な制約などによって、 認証を受けていなぃものが多ぃ。

開発

他の有名な現代的。Sとの主要な違いと して、 Linux
力一ネルおよびその他の構成要素がフ リ 一かつオ一
プンソ一スであることが挙げられる。 そのような
。SはLinuxだけではないが、 Linuxはその中でも突出
して広く使われてぃる縄]。

 

ーL

' "・

〕

_

u

縄

†

…・干

ー
ーー

†
蔓
葦
P
需
ー
『ニ ー『

ー}
"・
…・ ー
~ _・
_.

フ リ 一かつオ一プンソ一スなライセンスの一部はヽ
コピ一レフ トという原理に基づいている。 コピ一レ
フ トはある種の相互関係と捉えられる。 コピ一レフ
トなライセンスで公開されているソフ トウェアの
ソ一スコ一ド片は自由に利用できるがヽ それを利用
して作ったソフ トウェアを一般に頒布する場合はそ
れ自身もコピ一レフ トなライセンスでソ一スコ一ド Unix系。Sの単純化した歴史。 LinuXは` オリ ジナ丿レ
を公開しなければならなぃ。 最も一般的なフ リ一ソ のUnixやMー川Xと同様のア一キテクチャと概念を共
フ トウェアライセンスのひとつである 「GNU 一般 有しているがヽ 非フ リ 一のソ一スコ一ドは共有し
公衆利用許諾害」 (GNU GPL) はコピ一レフ トの一 ていない”

形態であり、 Linuxヵ一ネルやGNUプロジェ夕 トの
多くのコンポ一ネントのライセンスとして採用されている。

'ー 祠・
_… ニ 寓_
ー _・・圭:ー

 

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

Linuxディス ト リ ビュ一ション (俗にディストロ (distr。) と呼ばれる) は、 システムソフ トウェアおよびアプリ
ケ一ションソフ トウェアのパッケ一ジ群およびそれらの構成を管理するプ口ジェク トである。 Linuxディス ト
リ ビュ一ションは、 ソフ トウェアパッケ一ジの集合 〈リポジト リ と呼ばれる) をインタ一ネッ ト上で提供し
ており、 ユ一ザはそれをネッ トワ一クを通じてダウンロ一ドしヽ インス ト一ルできる。

L i血〟奮デイ 董ト リ ピn…シ垂封
言羊糸田は 「Linuxディストリ ビュ一ション」 を参照

Linuxの力一ネル本体はソ一スコ一 ドとして単独で公開されており、 他
のプログラムによってバイナリへとコンパイルする必要がある。 ま
た` サ一バやアブリケ一ションヽ ウィン ドウシステムなどのアプリ
ケ一ションプログラムを動作させるためには各種のライブラ リ が必要
である。 しかし、 このような環境をゼ口から構築して運用する作業は
難解かつ非常に煩雑であり、 Linuxを実用したいュ一ザ一が逐一実行す
ることは現実的でなぃ咄。

  

鮎
このため、 Linuxディスト リ ビュ一ションがいくつも作られている。 デイス卜リ ビユ一シヨンの一つ
Linuxディストリ ビュ一ションは、 Linux力一ネ丿レ、 ライブラリ、 シス である Ubu〝鱒髏のョ蓼ンそト一丿ビ
テムソフ トウェア、 アプリケ一ションソフ トウェアなどをパッケ一ジ 暴D具祟手ィと欝喜甕董茎峯青三の遠臺
としてまとめて、 それをインタ一ネッ トなどで頒布している (多くの なフアイルをインタ一ネツ トか
場合、 パッケ一ジはコンパイル済のバイナリが収められている) 。 らダゥンロ一ドしてィンスト一
Linuxディスト リ ビュ一ションは、 力一ネルのデフォルト設定ヽ システ ルする。
ムセキュ リティ、 雑多なソフ トウェアパッケ一ジ群が協調して動作す
るようにするための調整、 デフォルト設定ファイルの用意などもユ一
ザに代って行なっている。 これによリユ一ザは、 システムの構築 ・ 運用に頭を悩ませることなく、 手軽に
Linuxシステムを使用できる。

多くのLinuxディス トリ ビュ一ションでは、 力一ネル、 ライブラリ、 システムツ一ル、 コマン ドラインシェ
ル、 コンパイラ、 テキストエディタ、 XWind。wSystemヽ ウィン ドウマネ一ジャ、 デスク トップ環境、 科学技
術計算ツ一ル、 オフィスアプリケ一ション、 画像処理ソフ トウェアなど、 何万ものアプリケ一ションパッ
ケ一ジを提供している。 ユ一ザはその中から必要なパッケ一ジをダウンロ一 ドすることで、 自分の用途に
合ったシステムを構築できる。 ディス ト リ ビュ一ションは通常、 パッケ一ジマネ一ジャと呼ばれるソフ ト
ウェアを提供しており、 アプリケ一ションやシステムソフ トウェアのインスト一ルー 更新ー削除をひとつの
ッ一ル上で簡単に行えるようにしている。

各ディスト リ ビュ一ションは、 個人や、 緩く結束した集団や、 ボランティア団体や、 営利企業によって管理
されている。

Linuxディス ト リ ビュ一ションに含まれるソフ トウェアパッケ一ジの多くはフ リ一ソフ トウェアライセンスを
採用している。 フ リ一ソフ トウェアライセンスは、 商業利用を明示的に許諾しておリ、 さらにはそれを推奨
している。 多くのLinuxディス ト リ ビュ一ションは無償で入手できるがヽ いくつかの大企業は商用版ディス ト
リ ビュ一ションを販売することで利益を得ている。 これらのディスト リ ビュ一ションでは、 (特にビジネス

]] 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

ユ一ザ向けの) サポ一トサ一ビスが提供されておリヽ さらに、 プ口プライエタ リ なサポ一トパッケ一ジや、
大量のイ ンス ト一ルを行つたリ管理作業を簡略化するための管理者向けツ一ルなどが含まれている。

コ薯璽二デイ

各Linuxディス ト リ ビュ一ションは、 開発者およびユ一ザコミュニティによって駆動している。 一部のべン
ダ一は、 ディスト リ ビュ一ションの開発と資金供給をボランティアべ一スで行っており、 この有名な例とし
てはDebianがある。 商業ディスト リ ビュ一ションのコミュ二ティ版を公開しているべンダ一もある。 この例と
しては、 レッ ドハッ トのFed。raやノべ丿レの。penSUSEがある。

多くの都市や地域には、 Linuxユ一ザ一 ・ グル一フ”(LUG) として知られる地域団体がある洲。 彼らはミ一ティ
ングを開いて、 講習会やデモンス ト レ一ション、 技術サポ一ト、 新規ユ一ザへの。Sのイ ンス ト一ルなどを行
なっている。 多くのインタ一ネッ トコミュニティも、 Linuxユ一ザや開発者のサポ一トを提供している。 ほと
んどのディスト リ ビュ一ションがーRCのチャッ トル一ムやニュ一スグル一プを持っている。 その他のサポ一ト
手段としてはインタ一ネッ トフォ一ラムがある。 Linux全般を扱うフォ一ラムもあるし、 ディスト リ ビュ一
ションが自身のフォ一ラムを運用していることもある。

Linuxに焦点を当てた技術系ウェブサイ トもいくつか存在する。 Linuxの雑誌は、 しばしば付録ディ スク として
ソフ トウェアやLinuxディストリ ビュ一ションを含めている縄鵬倒。

商用版ディ スト リ ビュ一ションを販売している企業などは、 Linuxシステムのコンポ一ネン ト開発やフ リ一ソ
フ トウェアの開発にも貢献している。 とあるLinux力一ネルの解析が示すところによると、 2008年ー2月から
20ー0年ー月までに書かれたコ一 ドのうち75%は企業によって開発されたものであり、 残リのー8%がボランティ
ア、 7%が末分類となっている阿。 これらの企業としては、 デル、 ーBMヽ ヒュ一レッ ト ・ パッ力一ド、 オラク
ル、 サン ・ マイクロシステムズ、 ノべル、 ノキア、 レッ ドハッ トなどがある。 したがって、 Linuxディス ト リ
ビュ一ション全体と個々のべンダのあいだには共生関係があると考えられるかも しれなぃ。

プ檀註ラ堯フ菰

ほとんどのLmnxディス ト リ ビュ一ションは、 何十ものプ口グラ三ング言語をサポ一トしている。 Linuxアフ”リ
ケ一ションおよびオペレ一ティングシステムを開発するのに使われているツ一ル群の多くはGNUツ一ル
チェ一ンというものの中にみられる。 これには、 GNUコンパイラコレクション(GCC)やGNUbuiーdsystemが
含まれている。 GCCは、 C言語、 C++ヽ Adaヽ javaヽ F。rnanのコンパイラを提供している。 今後GCCを置きかえ
る可能性がある候補として、 2003年に初公開されたLLVMプロジェク トがある。 LLVMブロジェク トは、
LLVM基盤のひとつの利用例と して、 C言語/C++/。bjective_Cに対応した近代的なオ一プンソ一スコンパイラで
あるCーangを提供している。 プ口プライエタ リなLinux用コンパイラと しては、 ーnteー C++ C。mpiーerヽ Sun
Studi。 ヽ ーBM XL C/C++ C0mpiーerプよ ど力ヾあ る 。

ほとんどのディスト リ ビュ一ションは、 Perーヽ Pym。nヽ Rubyヽ PHPといった動的プログラミング言語もサポ一
トしている。 また、 C#(M。n。) ヽ Vaーaヽ Schemeといつた言語もサポ一トしている。 各禾重のjava仮想マシンや
java開発キッ トもLinuxで動作する。 これにはオリ ジナルのjVMヽ ーBMのj2SE冊ヽ その他のオ一プンソ一ス実
装が含まれる。

ー2 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

GN0MEやKDEは良く知られたデスク トップ環境であリ、 アプリケ一ション開発のためのフレ一ムワ一クを提
供している。 この2つのプロジェク トはそれぞれG。bject/GTK+とQtに基づいており、 両者ともC言語/C++だけ
でなく、 様々な言語用のバイ ンディングが提供されている。

Linuxでは、 いくつもの統合開発環境 (ーDE) も利用することができ、 例えば、 Anjutaヽ Ecーipseヽ Geanyヽ
AC廿VeS[a[6 K0m0d0 ヽ KDeVe]。P ヽ LaZ虹uS ヽ M0n0Deveー。p ヽ Ne[BeanS ヽ Q[ C丈ea[0f ヽ 〇mni S[udi0な どがあ る 。 し か

しながら、 ーDEを使わずに、 テキス トエディタやその他の個別のツ一ルを組み合わせて開発を行う者も多い
[48]〟

利用壮}
Linuxは非常に幅広く移植されている。S力一ネルであリ、 Linux力一ネルは非常に多様な環境において多様な

用途で使われている。 コンピュ一タア一キテクチャの観点ではA剛べ一スのiPAQからメインフ レ一ムのーBM
System2ー0まで対応し、 デバイ スの観点では携帯雷話からス一パ一コンピュ一タまで対応する…剛剛。

 

デスタ トップやサ一バでの汎用に使われることを想定したディス ト リ ビュ一ションだけでなくヽ 特定の目的
に特化したディス ト リ ビュ一ションも存在する。 それらの目的は例えば、 特定のコンピュ一タ ・ ア一キテク
チャのサポ一 ト、 組み込みシステム用ヽ 安定性の重視、 セキュ リティの重視、 特定のユ一ザグル一プを想
定、 リ アルタイム処理のサポ一トなどである。 加えて、 あえてフ リ一ソフ トウェアのみで構成したディス ト
リ ビュ一ションもある。 300を越えるディスト リ ビュ一ションがプロジェク トを継続しているが、 汎用のディ
スト リ ビュ一ションとして広く名が知られているものは十姜交†固程度である剛。

サ…r堯・蟲イ覇フレ…』ー=…バ…コ封ピユ…聖

Linuxディス ト リ ビュ一ションは、 サ一バ用のオペレ一ティングシステムとして長年使われており、 その領域
においてすでに傑出している。 2006年にNetcraftは、 ー0社の最も信頼できるインタ一ネッ トホスティング企業
のうち8社がLmnxディス ト リ ビュ一ションを使っていると報告した岡。 2008年6月では、 LinuxがS社、
FreeBSDが3社、 マイクロソフ ト社製品が2社だった阿。 20ー0年では、 Linuxが6社、 FreeBSDが2社、 マイクロ
ソフ ト社製品がー社だった剛。

Linuxディス ト リ ビュ一ションは、 俗にLAMPと呼ばれるサ一バソフ トウェアの組み合わせの基盤となってい
る。 LAMPは、 開発者のあいだで人気を博し、 ウェブサイ トのホスティングにおいて一般的な方法のひとつと
なった縄]。

Linuxディス ト リ ビュ一ションは、 メインフ レ一ムの世界でも人気を増している。 2009年にはーBMが、 メイン
フ レ一ムべ一スの企業向けLinuxサ一バを主に販売していく と報告した岡。

Linuxディス ト リ ビュ一ションはス一パ一コンピュ一タ用の。Sとしても一般的に使われている。 特にクラス
タ一型ス一パ一コンピュ一タでの採用が多い。 20ー0年にはス一パ一コンピュ一タの性能ランキングである
T。P500のリス トのうち459システム(9L8%) ヵヾLinuxを使用していた剛。 Linuxは、 世界で最も強力なス一パ一
コンピュ一タの。Sとして使用されたこともある畑]。

2008年には東京証券取引所の基幹システムのひとつ 「派生売買システム」 でLinuxが使われるようになった。

]3 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

以降、 東証ではシステムのLinux化が進められている。

デ董詫トップ

Linuxシステムは、 概して一般消費者が気がつかない所で応用される例が多かったが、 最近になってデスク
トップコンピュ一タやノ一トパソコンでのLinuxの知名度は上昇しつつある。 ほとんどのLinuxディスト リ
ビュ一ションはグラフィ力ルインタフェ一スを含んでおり、 例えばGN。ME(シェルとしてはGN。MESheル
Unity ヽ Cinnam。nな ど`) や KDE (Pーasma) が ある 。

デスタ トップにおけるLinuxのパフォ一マンスは論争を呼ぶ話題であった。 2007年にはC。n K。ーivasが、 サ一バ
でのパフォ一マンスばかリに注力するLinuxコミュニティを批判した剛。 彼はデスク トッブへの関心のなさに
苛立ち、 Linux力一ネルの開発をやめた。 その後、 Linuxのデスク トップ環境を改善するための大量の開発が開
始された。

多くの有名なァプリ ケ一ションは幅広い。Sで動作する。 例えば、 M。ziーーaFiref。x  Libre。伍ceヽ Bーenderなどは
Linuxを含む主要な。Sで動作する。 加えて、 Linux用のアフ”リケ一ションとして最初に開発され、 それが人気
を得たために他の。S 〈Wind。wsやmac。Sな ど) に移植されたものもある。 この例と してはGーMPやPidginな ど
が挙げられる。 さらにLinuxをサポ一トするプロプライエタ リなソフ トウェアも増えてきている随町。 ゲ一ムを
Linuxに移植した企業もある。 有名なゲ一ム配信プラッ トフォ一ムSteamもLinuxに対応した。 アニメ一ション
や視覚効果のスタジオではLmuxがよく使われているため、 Mayaヽ S。ftimageSh独eヽ といったソフ トウェアは
Linux版が用意されている。

フ リ一ソ フ トウェア開発の共同作業の性質によって、 世界中に分散したボランティアチ一ムがソ フ トウェア
の番羽訳を行うことが可能になっている。 このため、 Linuxシステムは、 費用対効果の問題で営利企業が。sを
ロ一力ライズできなぃようなマイナ一な言語にも対応していることがある。 例えば、 シンハラ語版のKn。ppix
は、 Wind。wsXPがシンハラ語に対応するかなリ前から利用可能だった。

ソフ トウェアのインス ト一ルや削除はヽ 典型的にはSynapncやPackageKitYUMなどのパッケ一ジマネ一ジャを
通して行う。 多くのディス トリ ビュ一ションは何万ものソフ トウェアパッケ一ジを抱えているがヽ オフィ
シャルのリポジト リ からソフ トウェアを見つけられない場合は、 非公式のリポジト リやコンパイル済パッ
ケ一ジを使ってソフ トウェアをインスト一ルすることもできる。 もちろんソ一スコ一ドを自分でコンパイル
することもできるが、 これは概して初心者にとっては挑戦的な課題である。 とはいえ、 現代的なディス ト リ
ビュ一ションにおいて、 ソ一スコ一ドを自分でコンパイルしなければならない状況になることは少なぃ。

ー枚のCD_R。MメディアやUSBメモリ ヵヽらLinuxを起動できるLive CDやLive USBというものもある。 Live
CD/USBは、 ハ一ドディスクにシステムをインス ト一ルすることなしに。Sを起動できるように作られている。
一部のディスト リ ビュ一ションのインスト一ル用メディアはLiveCD/USBとしても動作するようになってお
り、 ハ一ドディスク にイ ンス ト一ルする前にデスク トップ環境を試すことができる。 特定の用途に特化した
単機能のLinuxLiveCD…SBも存在する。 例えば、 ハ一 ドディスタのパ一ティションを編集するソフ トウェア
を搭載したGPartedLiveCD…SBがある。

]4 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia

]5 0{ 25

 

GN。ME Sheーー KDE Pーasma DeSkt0p XfCe

颯は込は糧毒
「組み込みLinux」 も参照

Linuxは、 その力スタマイズの容易さと開発コス トの低さから、 組
み込み機器でよく使われている。 スマ一トフォンやタブレッ ト端
末用。SのAndr。idはLinux力一ネルを使用している。 Linuxが動作し
ている携帯雷話やPDAは2007年頃からますます一般的になリ だし
た。 例えば、 ノキア N8ー0ヽ ォ一プンモコ社のNe。ー973ヽ モトロ一
ラ社のR。KR E3などがある。 この トレン ドは続き、 パ一ム社は
Linuxべ一スのweb。Sを開発した。 これはPaーmPreスマ一トフォン
に使用されている。 有名なティ一ボ社のデジタルビデオレコ一タ`
にもLinuxが使用されている剛。 Cisc。などのネッ トワ一クル一
タ` 日本メ一力一の家庭用ル一タやネッ トワ一クアタッチトスト
レ一ジの多くでもLinuxが使われている。 ソニ一やシャ一プなど
は、 テレビやハ一ドディスク ・ レコ一ダ一などのデジタル家雷の。Sとして
Linuxを使つている。 雷子音楽機器の。Sとしても使われており、 例えば、 ヤマ
丿\・M。TーFシリ一ズ脚]、 コ丿レグ`・。ASYSなどが挙げられる。 Wh。ーeH。gm
c。ns。ーeのような舞台照明制御ンステムでも使われている岡。 高い可用性が求
様の要件もまとめられており、 この仕様を満たしたいくつかの製品が販売され
ている。

マイナ一な環境でも動作するように特化されたディスト リ ビュ一ションもあ
る。 ELKSヵ一ネルは皿eー8086や80286プロセッサで動作でき、 Cーinuxヵ一ネル
はメモリ 管理ユニッ ト (MMU) が存在しなぃシステムで動作できる。 製造者が
作った。Sしか動作させなぃ想定で開発されたア一キテタチャ上でもLinuxは動
作している。 例えば、 Macint。sh (P。werPCおよびインテル製ブロセッサ) ヽ 携
帯情報端末、 ゲ一ム機、 ポ一タ ブルメデ ィ アプレ一ヤ一、 携帯雷話などが挙げ
られる。 フ リ一ダムHECなど、 いくつかの産業団体やハ一ドウェア力ンファレ
ンスは、 Linuxの多様なハ一ドウェアサポ一トのための保守および改善に力を

http$‥//ja.Wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

 

LXDE

 

Andr。id スマ一 トフ ォン

    

Andr。idを搭載したス
マ一トフォン Gaーaxy
NeXUS

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.。Tg/Wiki/Linux

注いでいる。

囁囁轟囁雌嶌i囁馨 囁P贋糧馨 Lin囁髑

組み込み機器の う ち、 自動車については専用のプラ ッ ト フ ォ一ムと して 「Aut。m。tive Grade Linux」 が開発さ
れている。

雫…ウットシェア

フ リ一/オ一プンソ一スソフ トウェアに関する多くの定量的な調査はヽ マ一ケッ トシェアや信頼性を含むト
ピックに焦点を当てており、 なかでも多くの研究がLinuxを調査の対象としてぃる[64]。 Linuxのマ一ヶッ トは
急速に成長しており、 2008年には、 Linuxによるサ一バ、 デスク トッフ”、 ソフ トウェアの収益は357億円を越え
ると予測された邱L

ーDC社の2007年第ー四半期の調査は、 その時点でLinuxは全サ一バのー2.7%を占めていると示した岡。 ただしこ
の数値は、 様々な企業によってLinuxサ一バとして販売されたマシンの台数だけに基づく推定であリ、 サ一バ
ハ一 ドウェアを購入したあとでLinuxをインス ト一ルしたものを考盧に入れていない。 2008年9月には、 マイク
ロソフ ト社のCE。スティ一ブバルマ一が、 ウェブサ一バの60%はLinuxシステムであり、 それに対して
Wind。wsServerは40%であることを認めた剛。

W3Sch。。ーs.e。mのアクセス解析情報によると、 Linuxのシェアは、 2003年3月の時点で2.2%、 その後ゆるやかに
土曽加 を続け、 20ー5年ー月 の囁寺点でS.S%で あ る [邱]。

アナリストや支持者たちはヽ Linuxが比較的成功した要因として、 セキュ リティや信頼性、 低コスト、 べンダ
ロックインからの自由を挙げている佃…m〝

Linuxは、 映画業界でも何年ものあいだ選択肢のひとつとして使われてきた。 Linuxサ一バで初めて作られたメ
ジャ一フィルムはー997年のタイタニックである……勾。 それ以降、 ドリ 一ムワ一クス ・ アニメ一ション、 ピク
サ一 ・ アニメ一ション ・ スタジオ、 WETAデジタル、 インダスト リアルー ライ ト&マジックといった大スタジ
ォがLinuxに移行している呵叫呵。 The LinuxM。vies Gr。upによると、 大規模なアニメ一ションスタジオおよ
び視覚効果スタジオの9S%以上のサ一バおよびデスク ト ップがLinuxを使用している附。

一轟蝋唖受は孟孔

日本や韓国などーTインフラがマイクロソフ トやアップルなどの製品に大きく依存している国や地域を除け
ば、 家庭や企業におけるLinuxデスク トップの使用は成長を続けている[77][78][79][80][8]][82][83]。

Linuxは各国の地方自治体や政府でも知名度を得ている。 ブラジ丿レの連邦政府はLinuxをサポ一 トしていること
で有名である剛閲。 ロシア軍が独自のLinuxディス ト リ ビュ一ションを作成していることが明るみに出たこ
ともあり、 これは 「ゴ一ス ト」 プ口ジェク トとして実を結んだ隣L イン ドのケ一ララ州はヽ すべての州立高
校がコンピュ一タでLinuxを走らせることを命じている岡剛。 中国は、 技術的独立性を達成するために、 自
身の龍芯(L。。ngs。n) プロセッサ用の。SとしてLinuxのみを使っている剛。 スペインでは、 いくつかの地域が
独自のディスト リ ビュ一ションを作成しておりヽ 教育や公的機関でそれを使用している。 ポルトガルは、 独

]6 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.0Tg/Wiki/Linux

自のLinuxディストリ ビュ一ションとしてCaixaMagicaを持つており、 Magaーhaesネッ トブック脚]や 「eエスコ

ラ」 行政プログラムで使用されている側。 フランスやドイツもLinuxを取り入れる方向で歩を進めている
[92]〟

日本の地方自治体や官公庁の一般部署でも近年ヽ 導入 ・ 維持コス トの低さや、 古いパソコンでも使用できる
動作の軽さなどを買って、 Linuxデスク トップの導入を検討したり実際に導入しているところがある。 2009年
ー0月ー4日には大阪府箕面市が、 Edubuntuのインス ト一ルされた中古パソコン500台を利用したシンクライアン
トシステムを構築することを発表した喇他にも大阪府交野市が、 中古パソコンに利用する。SとしてXubuntu
を採用した剛しかし、 20ー0年以降はMicr。s。ft。伍ceやーnternetExpー。rerヽ Ad。be Creative Suiteの大幅な機能強化
とLinux版Fーash Pーayerの新機能追加の打ち切リが行われたことに伴い、 Linux環境では文害やグラフ、 ヮ一ク
シ一ト、 画像ファイル、 埋め込み動画の表示 ・ 印刷が乱れるなどの問題が大きくなったため、 両者とも現在
はLinuxマシンを撤去し、 Wind。ws 7以降のWind。wsへの再移行が行われている。 住民基本台帳システムや雷子
納税システム、 マイナンバ一システムなどのスマ一ト力一ドを用いたWind。ws ServerとActiveXを基盤と した
雷子政府システムの本格運用開始に伴い、 経済産業省や総務省、 内閣府なども現在はLinuxデスク ト ップの普
及促進活動を中止しておりヽ Linuxやmac。Sなどを利用しているユ一ザ一に対し、 Wind。wsとーnternet
Expー。rerヽ Micr。s。ft。伍ceの再導入を勧めている。

Linuxは、 日本の学校教育の場でも用いられている。 採用例は初等教育の段階から見られるが、 特に大学では
理工学系分野での使用が多い。 理工学分野ではUmx系環境向けの くフ リ 一でオ一プンソ一スの、 もしくはプ
ロプライエタ リの) アプリ ケ一ションや開発環境が非常に充実しており、 また長年に渡るそれらの利用実績
や経験の蓄檀があるためである。 より広範な一般教養の力 リキュラムの中で使用されることもあるが、 多く
の学生が大学進学以前から既にWind。wsやmac。Sに慣れ親しんでいることや、 オフィススイ一 ト ・ 画像編集ソ
フ ト ・会計ソフ ト ・ ゲ一ム等の一般向けパッケ一ジソフ トが従来から用いられている。Sと比較して非常に少
ないため、 あまリ受け入れられていない。 特に日本国内の民問企業や政府機関は欧米圏などと比較すると保
守的でリスクマネジメン トに慎重であるため、 マイ ク ロソフ ト社とのク ライ アン ト。Sに関する独占的なSLA
契約を締結し、 LinuxやAndr。idヽ i。Sなどを搭載した端末からのオンライ ンバンキングや雷子政府システムへ
のアクセスを排除していることに加え、 Linuxをフ”リ インス ト一ルしたマシンを製造販売すると製造物責任法
上のリスクが大きく上昇することもあって、 メ一力一側も生産をためらっている状況にあり、 日本国内市場
では自作パソコンユ一ザ一の問ですらほとんど受け入れられてぃない。 しかし例えば、 有名なゲ一ム配信プ
ラッ トフォ一ムのSteamがLinuxに対応したり、 デルやト一ワ雷機閃]などのパソコンメ一力一がLinuxをプリイ
ンス ト一ルしたBT。パソコンを発売するなどヽ 状況は変化しつつある。 財団法人 コンピュ一タ教育開発セン
タ一 〈CEC)が、 小中学校H校を対象にォ一ブンソ一ス ・ デスク トップ導入実験を行ったが、 その際岡山県総
社市で実施したアンケ一 トで、 小学生の90%以上がLinuxは簡単と答えている附。

0LPCのX。ラップトッププロジェク トは、 新たなLinuxコミュニティを作ろぅとしてぃる。 このプロジェク ト
は` 発展途上国の何百万人もの学童とその家族に リ 一チすることを計画している阿附。 このプロジェク トの
支持者には、 G。。gーeヽ レッ ドハッ ト、 イ一べイが含まれている。 X。は、 Wind。wsも選択できるようにするこ
とにしているが、 基本的にはFed。raにSugarをデスク トッフ〝王景土寛として使ったものを展開する予定である。

名称ー ライセ亞スー商標

 

]7 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.0Tg/Wiki/Linux

名群

華前颯由丑

リ 一ナス ・ ト一バルズはヽ 自分の作品を 「fre此」 「free」 「Unix」 を合成して 「Freax 〈フ リ 一クス) 」 と呼ぼ
うと思っておリ、 開発の初期の半年程の間は、 彼はファイルを 「Freax」 というディ レク ト リ に保存してい
た。 「Linux」 という名前も思いついたが、 自己中心的すぎるとして当初は却下していた。

ー99ー年の9月` 開発を促進するために、 Linuxのファイルはヘルシンキ工科大学のFTPサ一バ(ftp・funet・f髑)
にアップロ一 ドされた。 ト一バルズの協力者であリヽ 当時そのサ一バの責任者であったレムケは、 「Freax」
という名前を良く思わず ( 「Freax」 と語感が酷似している 「Freaks」 は英語で変人 ・ 奇人の意味を持つた
め) 、 彼はト一バルズに相談することなくヽ サ一バ上のプ口ジェク トに勝手に 「Linux」 という名前をつけて
しまった。 その後 ト一バルズも、 その名前に同意した。

後付けではあるが 「Linux璽sN。tUNー璽」 の略とも 「璽usUNー璽」 の略ともされる。

「Li""r」 m朧方

「Linux」 という語の発音は公式に定められておらず、 日本ではリ†a欝〕麟…叩]と読まれることが一般的で
あるが、 そのほかに、 リ董n欝]、 壺ィ新鱒欝ュ口叫などの読み方もある。 英語圏では…m。ks]、 [ーーェn。ks]、
['ーaーn^ks]など様々な発音で読まれている。 リ一ナス ・ ト一バルズ本人は 「どのように発音してもらっても構
わなぃ」 と発言しているが、 インタ一ネッ ト上に公開されている本人による英語の録音では…m。ks] 〈リ
ヌ ックス) と発音されている口咽口喇。 ウィキペディ ア英語版の記事には、 ['ーェn。ks][]叫][]随]と[ーーーaェn。ks][]閃]
[]06]の2つが記載されている。 両者ともアクセン トは第ー音節に置かれている。

日本では各種の読み方が混在していたが、 日本最初のLinux専門誌である 『LーNUX JAPAN』 (五橋研究所、
ー998_2002年) が表紙をはじめとして力タ力ナ表記に 「リナックス」 を採用し、 他も同誌に追従した事から、
この読み方が一般に広まった。 しかし、 日本Linux協会の登記名 〈商号。 設立時にはまだラテン文字での登記
ができなかった) は 「日本リ董n聖]協会」 である。

暉囁囁縄Li=囁髑

「Linux」 とは本来Linux力一ネルを指す語であり、 ヵ一ネルとはその名の通リ。Sの核をなすものにすぎな
い。 これを用いて実用的なオペレ一ティングシステムを構成するには、 他の多数のソフ トウェア (ライブラ
リやシステムソフ トウェアなど) の助力を必要とする。 また、 何らかの処理を行なったリ業務に使用する際
には各種のアプリケ一ションソフ トウェアが必要となる。 GNUプロジェク トはこうしたソフ トウェアをフ
リ一ソフ トウェアとして開発ー提供しておりヽ 実際にほとんどのLmuxディスト リ ビュ一ションはライブラリ
環墳 (GNU Cライ ブラ リ など) やツ一ル環境 (GNU C。re Utiーities等) をGNUのプロダク トに依存している。
そのため、 Linux力一ネルとGNUブロダク トを組み合わせてUnixと同等のシステムを構成している場合は
「GNU/Linux」 と呼ぶべきだと主張する者もいる。 この主張の他の根拠としては、 「GNU自身のブロダク ト
ではなぃものの、 Linux力一ネルを含め多くのソフ トウェアがその使用に際してユ一ザ一ライセンスとして
GNUが提唱するパブリ ックライセンス (GPLやLGPL等) を採用していること」 や 「さらにこれらのソフ ト
ウェアの多くが事実上相互依存している点」 などが挙げられている。 〈リチャ一 ド ・ ス ト一ルマン、 また

]8 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia https‥//ja.wikipedia.0Tg/Wiki/Linux

リ 一ナス ・ ト一バルズ自身もGNU止muxと呼称している。 ただし、 「Rev。ーuti。n。s」 でのインタビュ一におい
て リ 一ナス ・ ト一バルズは 「すべてのLinuxをGNU止inuxと呼称するのはばかげている」 と答えている。 言羊細
はGNU/Linux名称論争を参照。

蓑イせ誌=

LinuxおよびほとんどのGNUソフ トウェアは、 ライセンスとしてGNUGeneraー碗bthicense(GPL) を採用して
いる。 GPLでライセンスされていることによリ、 Linuxを再頒布する者はソ一スコ一 ド (加ぇた修正も含む)
を同じ条項で入手可能にすることが要求される。 他の主要コンポ一ネン トの中には別のライセンスを使って
いるものもある。 例えば、 多くのライブラリ はGNULesserGeneraーPubーicLicense (LGPL) (GPLよりも許諾
的) を採用しており、 X.。rgはMーTライセンスを採用している。

リ 一ナス ・ ト一バルズは、 Linux力一ネルのライセンスを、 GPLバ一ジョン2からGPLバ一ジョン3に移行しな
ぃっもりだと述べておりヽ 特に、 ソフ トウェアをデジタル著作権管理のために使うことを禁じた条項を嫌っ
ている。 また、 移行するとしたら、 著イ竿権者 〈数千人) から許可を得なければならないだろう。

繭標

米国では、 「Linux」 という名前はリ 一ナス ・ ト一バルズが登録している商標である。 初期は誰もこの名前を
登録していなかったが、 ー994年8月ーS日に WiーーiamR.Deーーacr。ce,]rヵヾ出願を行い、 Linuxディス ト リ ビュ一タ達
にロイヤリティを要求するということが起きた。 ー996年にリ一ナス ・ ト一バルズといくつかの団体がヽ 商標
をリ 一ナス ・ ト一バルズに譲渡することを求めて彼を告訴し、 ー997年にこの問題は解決した[叩]。 それ以降、
商標のライセンス供与は Linux Markーnstitute (LMー) によって処理されている。 リ 一ナス ・ ト一バルズは、 自分
が商標を保有している目的は他人が勝手に使用するのを防 ぐためだけだと述べている。 LMーは、 以前は
「Linux」 という名前を商標の一部として使用することに対してわずかなサブライセンス料を課していたが
[]08]、 のちにこれを変更し、 無期限のサブライセンスを無償で提供している口岬。

日本では 「トルヴアルドズ リヌス」 (リ一ナス ・ ト一バルズ) を商標権者として 「リナックス/Linux」
が商標登録されている。 称呼 〈参考情報) は 「リナックス、 ライ ナックス」 、 検索用文字商標称呼 〈参考情
報) は 「リナックス、 L ーNUX 」 となってぃるロ皿”

雫董コ誰ト

Linuxヵ一ネ丿レVersi。n2.x系列登場後のマスコッ トには、 リ一ナス ・ ト一バルズの嗜好を汲んでヽ タックス
(Tux) と名付けられたペンギンのキャラクタ一が選ばれている。
また、 Linuxヵ一ネ丿レVersi。n2.6〟29限定のマスコッ トとして、 タスマニアデビ`丿レのTuzが発表[]]]]されてし`る。

脚注

 

. “ _ ” 2。 〝 T。「vaーds, Linus (20ー 7年ーー月5日). “Linux
ー* T0「vaーds′ Lmus (20ー 7年u月 蛇 日)〝 Lmux 4'ー 4 4.ー4-「C8” (http‥//ーkmー.iu.edu/hype「ma=/ー…ux

(ht言p亨//_k璽_'。「g/_km茎20ー 7/ー ー /薔璽 23)' ェ鰹 /kemeー/ー 7ー ー .0/03395.htmー). ェ鰹 mna'エa・na Jr・rf+
nrrtrng rrrt。 2tー? ーー月ー2日 見。 帥螺年〟月『日閲覧”

]g 0{ 25 ]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia

2。 0{ 25

3+

拷+

5+

5+

?+

昔+

g+

^ a 〝 c Ba「「y Levine (20ー 3年昔月肪 日). “Linux' 22th
Birthday ーs C。mmem。rated - Subtーy - by Creat。r
(http二//WWW.CmsWi「e.C0m/CmS/inf0rmati0nー
management/finux-22th-bi「thday-
is-C。mmem。「ated-subtーy-by-c「eat。r-。22244.php)
(英語). CMSWiRE. 20ー 5年ーt月t日閲

覧。 “。「iginaーーy deVeー0ped f0「 ーnteー X86-based
PCS, T。「VaーdS〝 “h0bby” haS ‥。W been 「eーeaSed f0「
m0「e ha「dwa「e pーatf0rms than any 0the「 。S in
hiSt0「y. ーt iS d0m…ant 0n Se「Ve「S, and m0「e than
90 pe「Cent 0f the 500 fastest Superc0mpute「8 a「e
L…UX-based.”

〝 “LinuX WatCh (https‥//Web.a「chive.0「g
/Web/200ー ー 220ー 20429/http二//WWW.甘ー.ibm.c。m
/pr。jects/ngm/wpー0_e.htm)” (英言吾). ーBM (200ー 年
ーt月).200ー年ー2月2t日時点のオリ ジナル
ihttp二//WWWt「ー.ibm.c。m/pr。jectS/ngm
/wpー0_e.htm]よリア一力イブ。 2伽g年g月2g日閲
覧。

〝 “T「。ーーtech 「0=s "c。mpーete" Linux smartph0ne
StaCk (http‥//a「Chive.iS/98NU)” (英語). L…UX
Devices (20ー 0年ー月). 20ー 2年5月25日時点のオ リ
ジナル 〔http‥//WWW.ーinqu0「devices.C0爪/C/a
/NeWS/T「。ーーteCh-「。ーーS-C0mpーete-Linux-
Sma「tph0ne-StaCk/〕 よ り ア 一 力 イ ブ。 2仰g年g月
2g日閲覧。

〝 C。mputerw。rーd, Patrick Thib。deau (2009年ー2月
g 日). “ーBM'S neWeSt ma…f「ame iS aーー L…UX
(http二//WWW.c。mputerw。rーd.c。m/S/a「ticーe

/9ー 42007
/ーBM_S_newest_mainf「ame_is_a=_L…UX一)” (英語 .
2009年2月22日 閲覧。

^ a ~ Ly0nS, Da…eー (2005年臺月 ー5 日). “LinuX 「UーeS
supe「c。mpute「s″ (http二//WWW.f0「bes.c0m
/h0me/ente「p「iseteCh/2005/03

/ー 5/CZ_dー_03ー 5=nUX.htmー). 荊離轟J 帥肝年萱月蛇 日
閲覧。

〝 “T。p500 〇S Cha「t (https‥//Web.a「chive.0「g
/Web/20ー 2。3。5234455/http二//WWWt0p500.0「g
/。vertime/=st/32/。s)” (英語). T。p500.0「g. 20ー 2年
3月5 日 時点の オ リ ジナル ihttp二//WWWt0p500.0「g
/。vertime/ーist/32/。S〕よりア一力イブ。 2肛ァ年2月
4日閲覧。

〝 “S。ny 〇pen S。U「Ce C。de DiSt「ibuti0n Se「ViCe
(http‥//p「0ducts.seー.S。ny.C。m/。pens。u「Ce/)” (英
語). S。ny EーeCt「0…CS. 20ー ー 年ーリ月昔 日 閲覧。

ー囁+

ーー+

ー2+

ー3+

ー雛+

ー5+

坊+

ーフ+

蝿+

ー9+

https‥//ja.wikipedia.0tg/Wiki/Linux

〝 “Sha「p Liquid C「yStaー TeーeVisi0n ーnSt「ucti0n
Manuaー (http‥//fiーeS.Sha「pusa.C0爪/D。W川。adS
/F。rH。me/H0meEntertainment/LCDTVS
/ManuaーS/A「Chive
/teー_man_LC32_37_42HT3U.pdf#page=26)

(PDF)" t英言吾i * Sha「p Eーectr0nics. p. 24. 20ー ー 年t囁
月3日閲覧。

^〝〝 エリ ック ・ スティ一ブン ・ レイモン ド 『伽
藍とバザ一ル オ一プンソ一ス ・ ソフ トLinuxマニ
フェス ト』 山形浩 訳、 光芒社、 iggg年。 ーSBN
978-489542ー683。 エリツク ・スティ一ブン ・ レ
イモン ド 『伽藍とバザ一ル』 山形浩 訳` USP
研究所、 2tーt年。 ーSBN 978-4904807026。

〝 Weeks, Aーex (2004). “ー .ー ” (http二//WWWtーdp.0「g
/LDP/Sag/htmー/Sag.htmー#0NU-0R-N0T). こヱ'n u〟
麗麟菫f酬 萬恥ヱh 彙_菫f供Gf n粋 『J 麗u彙_鵬 (Ve「Si。n 0.9 ed.)
2007年ー月 ー昔 日 閲覧。 *

〝 “The GNU 〇pe「a廿ng SyStem
(http二//WWW.gnu.0「g/)”. Gnu.0rg. 2009年4月ー7日閲
覧。

〝 “。「ig…S and HーSt0「y 0f U…X, ー969"ー 995
(http二//WWW.faqS.0「g/d0CS/a「tu/Ch0280ー .htmー)”.
Faqs.。rg.20ー0年ーー月g日閲覧。

^ a ” “0Ve「View 0f the GNU System
(h廿p‥//WWW.gnU.。「g/g‥U/gnU-hiSt0「y.ht爪ー)”.
Gnu.0rg. 2009年3月g 日 閲覧。

〝 “LinuS VS. Tanenbaum debate
(http二//WWW.dina.dk/~abraham
/L…US_VS_Tanenbaum.htmー)”. 20ー3年ー月2g日閲
覧。

〝 Linksvaye〔 Mike (ー 993年). “The Ch。ice 0f a GNU
Gene「a廿0n -- An ーnte「VieW With L…uS T。「VaーdS
(http‥//g。ndwanaーand.C0m/me‡a/his‡0「y
/interview.htmー)”. 謄fn mn萱nョ蛹轟* 2仰g年t月2囁日
閲覧。

〝 T0rvaーds, Linus. “What W0uーd y0u ーike t。 See
m0$t … mi…X?

(neWS‥ー 99ー AUg25.205708.954ー @kーaaVa.Heーsinki.
Fー)”. C0mp.0$.m…ix (neWS二C。mp.0S.miniX). (ウ ェ
ブ リ ン ク) (httpニ//gmups.g。。gーe.c。m/gr。up
/C。mp.。s.minix/msg/b8ー 3d52cb05a044b). 2006
年g月g 日 閲覧。

〝 “Chicken and egg二 H0W Was the fi「St ーinux gCC
b…a「y C「eated??” (http‥//g「0Ups.g。。gーe.C0m
/g「。Up/C0mp.08.ーinUX/爪Sg/4ae6dbー 8d3f49b0e)
20ー 2年ー月3t日閲覧。

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia

2ー 0{ 25

帥* 〝 T。「VaーdS, LinuS (ー 992年ー月5日). “Reーease n0teS
f0「 LinuX V0.ー 2 (http‥//WWW.ke「neー.0「g/pUb/ーinUX
/ke「neー/HーSt0「ーC/。ーd-VG「Sー。nS/RELN。TES-0.ー 2)”.
L…UX Ke「neー A「ChーVGS. 2007年?月鵠 日 閲
覧。 “The LinuX C0py「ight Wiーー Change二 ー'Ve had a
C0upーe 0f requests t。 make it C0mpatibーe With the
GNU c。pyーeft, rem。ving the “y。u may n0t
diSt「ibute it f0「 m0ney” C0nditi0n. ー ag「ee. ー
pmp。Se that the C0py「ight be Changed S。 that it
C0nfi「ms t。 GNU ー pending app「0Vaー 0f the
pers。ns Wh。 have heーped Write C0de. ー assume
thiS iS g0ing t。 be n0 p「0bーem f0「 anyb0dy二 ーf y。U
haVe gnevances ("ー W「。te that C。de aSSUming the
c。pyright W0uーd stay the same") maiー me.
Gthe「Wise The GNU C0pyーeft takeS effeCt SinCe the
fi「St 0f Feb「ua「y. ーf y。U d0 n0t kn0W the giSt 0f the
GNU C0py「ight ー 「ead it.”

〝 “GNU Hurd/ hurd/ status (http二//WWW.gnu.0rg
/s。ftware/hurd/hurd/status.htmー)”. フ リ 一ソ フ ト
ウェア財団。 2tー5年ーn月4日閲覧。 “ーtmayn。tbe
「eady f0「 p「0ducti0n uSe, aS the「e a「e Stiーー S。me
bugs and missing features. H0Weve5 it Sh0uーd be
a g00d baSe f0「 fu「the「 deVeー0pment and
n。n-C「iticaー appーiCati0n.”

〝 Wheeーe〔 DaVid A (2002年?月四 日). “M0「e Than a
Gigabuck二 Estimating GNU/Linux's Size
(http‥//WWW.dWheeーe「.C。爪/Sー。C/「edhat7ー-

vー /redhat7ー sー。c.htmー)”. 2006年5月 ーー 日 閲覧。

〝 Am05 Juan J。Se'; et aー. (2007年囁月 ー了 日).
“MeaSu「ing EtCh二 the SiZe 0f Debian 4.0
(https‥//penta.debC。nf.。「g/~j0e「g/attachments
/33-measu「ing_etCh_sーides.pdf)”. 2007年g月 坊 日
閲覧。

2キ+ 〝 “LinUX Ke「neー SU「paSSGS ー。 Miーーi0n LineS 0f
G0de (http‥//ーinUX.SーaShd0t.0「g/St0「y/08/ー 0
/22/ー 7ー 324ー /)” (英語). Sーashd。t (2008年ーt月22
日). 20ー2年4月5日閲覧。

25。 〝“Linux3.0がついにリ リ一ス、 バ一ジョン番号付
けル一ルが変更に thttp‥//S。U「Cef0「ge.jp
/magaZine/ー ー/07/25/045229] "} S。U「CeF。「ge.JP
(20ー ー 年r月25 日). 20ー 2年4月5 日閲覧。

25。 〝“Linux力一ネルのソ一スコ一ドがー5tn万行を突

破 thttp二//neWS.mynaVijp/neWS/20ー 2/0ー /ー 6

/032/index.htmー]〝。 マイナビニュ一ス 〔2nー2年ー

月ー5日〕。 2tー2年4月5日閲覧。

萱フ+

萱蕎+

萱g+

2ー+
32+

33+

22+
轟雛+

35+
萱轟*

35+

轟蕎+

39+

拷囁+

https‥//ja.wikipedia.0tg/Wiki/Linux

〝 ==土曽え続けるLinuxヵ一ネルコ一ド、 2rー5年第ー
四半期の総行数iま2ー叫万超
thttp‥//news.mynavi.jp/neWS/20ー 6/04/ーー
/ー30/]〝。 マイナビニュ一ス 〔2nー5年t月ーー日〕。
2tー5年5月 ーt日閲覧。

〝 “Statistics f「0m the 3.7 deVeー0pment CyCーe
(http二//ーWn.net/Articーes/527ー 9ー/)”. LWN.net. 20ー 2
年ー月3r日閲覧。

〝 “The Vaーue 0f XDP; 4.9 deVeー0pment Statistics.
(https‥//ーWn.net/A「ticーeS/707844/)”. LWN.net.
20ー7年ー月5日閲覧。

〝 “The LinuX F。undati0n; 蹴aff
(http二//WWW.ーinuxf。undati0n.0rg/ab。ut/staff)〝.
20ーー年ーー月ーn日閲覧。

〝 “The F「ee S。ftWa「e F0Undati0n Management
(http二//WWW.fsf.0「g/ab。ut/ーeadership)”. 20ー ー 年ーー
月ーr日閲覧。

〝 “F「ee S。ftWa「e iS a matte「 0f ーibe「tめ n0t p「iCe ー
F「ee S。ftWa「e F0Undati0n ー W0「king t0gethe「 f0「
free s。ftware (http二//WWW.fsf.0rg/ab。ut/)”.
st.0「g. 20ー 2年r月 ー2 日閲覧。

〝 “Debian p0puーa「ity-C0ntest p「0g「am inf0「mati0n
(http‥//timeS.debian.net/ー 092-30000-p0pc0n-
submissi0ns)”. 20ー2年ー月3t日閲覧。

^ a ” Manuaー page f0「 "X" (X0rg-d0cs ー二ー .4-4 0n
Debian)

〝 “Mutter二 a Wind。w manager f0r GN。ME 3
(http二//ーWn.net/Articーes/344734/)〝. LWN.net (2009
年a月t日). 20ー 2年ー月3t日閲覧。

〝 “。VG「VーeW KW… 一 KDE USG「BaSG Wikー
(http‥//USe「base.kde.0「g/Kwin#Featu「e)”. KDE
UserBase Wiki. 20ー 2年g月2g 日 閲覧。

〝 “P。SーX.ー (FーPS ー5ー-2) Ge「tificati0n
(http‥//WWW.Ukuug.0「g/newsーette「/ーinuX-
neWSーette「/ーinux@uk2ー/p0$iX.Shtmー)”. 20ー 2年ー月
3t日閲覧。

〝 “H。W S。U「Ce C0de C0mpatibーe iS Debian With
。ther Unix Systems? (http二//WWW.debian.0rg
/d。C/FAQ/ch-c。mpat.en.htmー#s-。therunices)”.
蹄r舶 F脚. the Debian pr。ject. 20ー2年ー月3t日閲
覧。

〝 Eissfeーdt, Heik。 (ー 996年a月ー日). “Certifying
Linux (http二//WWW.ーinuxj0urnaー.c0m/articーe

/0ー 3ー )”. Linux J。urnaー. 20ー 2年ェ月 ー 日 閲覧。

〝 “The Debian GNU/Linux FAQ ー- C。mpatibi=ty
iSSUeS (http‥//WWW.debian.0「g/d。C/FAQ
/ch-c。mpat.en.htmー)”. 20ー ー 年g月 ェフ 日 閲覧。

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia

22 0{ 25

拷ー+

拷萱+

拷轟+

拷拷+

拷5+

拷5+

拷?+

拷萱+

拷g+

5囁+

5ー+

52+

〝 “LSB Ge「tified P「。dUCt Di「eCt0「y
(httpS二//WWW.=nquase.0rg/ーSb-Ce「t
/p「0ductdi〔php?by_ーsb)”. LinuX F0Undati0n. 20ー3
年ー月3ー日閲覧。

〝 Gpe「ating SyStem Ma「ket Sha「e (2009年ーー月).
“〇pe「ating SyStem Ma「ket Sha「e
(http‥//ma「ketSha「e.hitsーink.C0m/。pe「atingー
SyStem-ma「ket-Sha「e.apr?qp「id=8)”. 2009年ー2月
ーー日閲覧。

〝Linuxf「。m Scratchのような、 ゼロからの環境構
築のためのパッケ一ジも存在はしている。

〝 国内外のUsers Gr。up (httpニ//archive.ーinux.0rjp
/C0mmunity/g「。Up/)

53+

5雛+

55+

〝 LinuX F0「mat. “LinuX F0「mat D〉D C0ntentS
(http二//Web.archive.0rg/Web/20070807222402
/http二//WWW.ーinuxf。rmat.c。.uk/dvd/)”. 2007年a月フ
日時点のオリ ジナル
rhttp二//WWW.=nuxf。rmat.c。.uk/dvd/i よ り ア一力
イブ。 2n帖年ー月ーr日閲覧。

〝 ーinUX-magazine.c0m. “GU「「ent ーSSUe
(http‥//WWW.ーinUX-magaZine.C。爪/「eS。U「CeS
/current_issue)”. 2008年ー月 ir 日 閲覧。

〝 “75% 0f LinuX C0de n。W W「itten by paid
deVeー0pe「s (http‥//apcmag.C0m/ーinUX-n。W-75-
c。rp。rate.htm)″. 朋r。 2t ー n年ー月22 日 閲覧。

〝 B「0Ck爪eie〔 J。e. 〝'A SU「Vey 。f LinUX Web
deVeー0pment t。。ーS (http‥//p「。g「amming.ーinux.c0m
/pr0gramming/05/ー 0/03/ー 828224.shtmー?tid=63&
tid=47)”.2006年ー2月ー5日閲覧。

〝 Santhanam, Anand; 〉iShaー Kuーka「ni (2002年3月 ー
日). “LinuX SyStem deVeー0pment 0n an embedded
device (http二//WWW-ー 28.ibm.c0m/deveー。perw。rks
/ーib「a「y/ー-embdev.htmー)”. 鵬畦工n州n州ェ ーBM.
2007年r月25 日 閲覧。

〝 Advani, Prakash (2004年2月a 日). “ーf ー c。uーd
「e-W「ite LinuX (http‥//WWW.ー「ee。S.C0爪/a「tiCーeS
/4737/)”. f「ee。s.c。m. 2007年ー月23 日 閲覧。

〝 “The LWN.net LinuX DiSt「ibuti0n LiSt
(http二//ーWn.net/Distributi0nS/)”. LWN.net. 2006年5
月田日閲覧。

〝 “RaCk$pace M。St Reーiabーe H。Ste「 in Septembe「
(http‥// neWS.netC「aft.C。m/a「ChiVeS/2006/ ー 0
/07/「aCk8pace_m08t_「eーiabーe_h0$te「_in_septemb
er.htmー)”. Netcraft (2006年ーn月?日). 2006年=月ー
日閲覧。

55+

5フ+

58+

59+

50+

5ー+

http$‥//ja.Wikipedia.0tg/Wiki/Linux

〝 “'ApーUS.NGt iS the M。St Reーiabーe H。Sting
G0mpany Site in June 2008
(http‥//news.netC「aft.C0m/a「ChiVeS/2008/07
/07/apーUSnet_iS_the_爪0St_「eーiabーe_h0$ting_c0mp
any_Site_in_june_2008.htmー)”. Netcraft (2008年?
月r日). 2008年r月2昔日閲覧。

〝 “M。St Reーiabーe H08ting G0mpany SiteS in
Feb「ua「y 20ー 。 (http‥//nGWS・netC「aft.C。m/a「ChiVeS
/2。ー 0/03

/0ー /爪。St_「eーiabーe_h。Sti ng_C0mpa ny_SiteS_in_feb「
uary_20ー0.htmー)”. Netcraft (20ー0年3月ー日). 20ー。
年暮月2暮日閲覧。

〝 Secu「ity8pace (20ー 0年囁月 ー 日). “Web Se「Ve「
SU「Vey (http‥//WWW.SeCU「ityspace.C0m/S_SU「Vey
/data/2。ー 005/index.ht爪ー)”. SeCU「ityspace. 20ー 。
年5月2フ日閲覧。

〝 Tim。thy Prickett M。rgan (2009年ー2月 ーー日).
“ーBM puntS LinUX-。nーy mainf「ames Big MーPS, deep
diSC0unts (http‥//WWWthe「egiSte[C0.uk/2009/ ー 2
/ー ー/ibm_ーinux_0nーy_mainf「ame/)”. The Registe「.
2009年?月2 日閲覧。

〝 T〇P500.0「g. “Gpe「ating SyStem Famiーy Sha「e f0「
ーー/20ー0 ー TGP500 Supe「C0mputing SiteS
(http二//WWWt0p500.。「g/StatS/ーist/36/。sfam)”.
T。p500.0rg. 20ー ー 年ー月ー5日閲覧。

〝 “TOP500 P「eSS ReーeaSe‥ LaW「enCe LiVe「爪0「e〝S
Sequ0ia Supe「C0mpute「 T0We「S ab0Ve the ReSt in
Latest T0P500 List (http二//WWWt0p500.0rg/ーists
/20ー 2/06/press-reーease)”. TOP500 (20ー 2年? 月 ー4
日). 20ー 2年ー月3r 日 閲覧。

〝 “Why ー qUit‥ ke「neー deVeー0pe「 G0n K0ーiVaS
(http二//a pCmag.C0m/n0de/673 5/)”. 朋麗 嶌G量G彙量・nf.
ACP Magazines (2007年7月2t 日). 20ー ー 年3月 ー5 日
閲覧。

〝 “The Gー0baー DeSkt0p P「。jeCt, Buiーding
TeChn0ー0gy and G0mmunities
(http‥//WWW.iiSt.Unu.edU/gー0baーdeSkt0p/)”. 2006年
5月フ 日 閲覧。

〝 “Tー〉0 ー GNU/L…UX S。U「CG C0de
(http二//Web.archive.0rg/Web/200705ー 9ー 50730
/http二//WWWtiV0.c0m/ーinuX/ーinux.asp)”. 2007年5月
ーg 日 時点の オ リ ジナル thttp二//WWWtiV。.C。m
/ーinux/ーinux.asp〕よりア一力イブ。 2n帖年ー2月蛇
日閲覧。

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia

23 0{ 25

52* 〝 “Case 獣udy二 H。W M0nta〉ista Linux heーped
Yamaha deVeー0pers make a g「eat p「0duct g「eate「
(http二//Web.archive.。rg/Web/200709252ー 0353
/http二//WWW.mvista.c。m/d。wnー。ads
/GaSe_$tudy_M0nta〉ista_LinU紅and_Yamaha.pdf
)”.2007年g月25日時点のオリ ジナル
ihttp二//WWW.mvista.c。m/d。wnー。ads
/GaSe_$tudy_M0nta〉ista_LinU紅and_Yamaha.pdf
〕よりア一力イブ。 2伽r年3月25日閲覧。

〝 “Embedded Linux二 FーyingPigs the Wh。ーeH。g川
「UnS 0n LinuX (http‥//WWW.highend.c0m/p「0ducts
/C0nt「0ーーe「S/Wh0ーeh0g3G0ns。ーe.asp)”. 20ー3年ー月
ー日閲覧。

〝 Wheeーe〔 DaVid A. “Why Gpen S。U「Ce

S。ftware/ Free S。ftware (。SS/ FS)? L。。k at the
Numbers! (http二//WWW.dWheeーer.C。m
/。SS_fS_Why〟htmー)”. 2006年響月 ー 日 閲覧。

〝 “Linux T。 Ring Up $35 Biーーi。n By 2008
(http二//WWWtechWeb.c。m
/Wire/sh。wArticーe.jhtmー?articーeーD=55800522)”.
2006年4月 ー 日閲覧。

〝 “ー ーDC Qー 2007 rep。rt (http二//WWW.=nux-
WatCh.C。m/DGWS/NS5369ー 54346.hーmー)”. L…UX-
watch.c。m (2007年5月2g 日). 2009年3月g 日閲
覧。

〝 Nicc。ーai, James (2008年g月). “Baーーmer 獣=ー
Searching f。r an Answer t。 G。。gーe
(http‥//WWW.pCW。「ーd.C。m/buSineSSCente「/a「ticーe
/ー 5ー 568
/baーーmer_stiーー_Searching_f。r_an_answer_t。_g。。gー
e.htmー)”. 2009年。月4日閲覧。

〝 W3SCh。。ーS. “GS Pーatf0「m Statistics
(http‥//WWW.W3SCh。。ーS.C。m/br0Wsers
/br。wsers_。s.asp)”. 20ー 5年3月3 日 閲覧。

〝 “The 「iSe and 「iSe 0f LinuX
(http二//Web.archive.。rg/Web/200702ー 7ー 25550
/http二//WWW.ca.c。m/Za/news

/2005/2005ー 0ー 0_ーinux.htm)”. C。mputer
Ass。ciates ーnternati0naー (2005年ー0月 ー0 日). 2007
年2月 ー? 日 時点の オ リ ジナル ihttp二//WWW.ca.c。m
/Za/news/2005/2005ー 0ー 0_=nux・htmi よ り ア ー 力
イ ブ。 2tー3年ー月 ー 日 閲覧。

53+

5拷+

55+

55+

5?+

5萱+

5g+

https‥//ja.wikipedia.0tg/Wtkt/Linux

?囁* 〝 Jeffiey S. Smith. “Why Cust。mers a「e fi0Cking t0
LinuX (http‥//Web.archive.0「g
/Web/20080603232638/http二//WWW-306.ibm.c。m
/S。ftware/inf。/features/febー 52005/)”〟 ーBM. 2008
年5月3 日 時点の オ リ ジナル ihttp二//WWW-
306.ibm.C0m/S。ftwa「e/inf0/featureS/febー 52005
/]よりア一力イブ。 2tー2年ー月3t日閲覧。

〝 Strauss, Dary=. “Linux Heーps Bring Titanic t。 Life
(http二//WWW.ーinuxj。urnaー.c。m/articーe
/2494?page=0,0)”. 20ー ー 年r月髑 日 閲覧。

〝 R0We, R0bin. “LinuX and Sta「 T「ek
(http二//WWW.ーinuxj。urnaー.c。m/articーe/6339)”. 20ーー
年了月萱萱 日 閲覧。

〝 “ーndustry 。f Change二 Linux St。rms H。=yW。。d
(http二//WWW.ーinuxj。urnaー.c。m/articーe/5472)”. 2009
年暮月ーー日閲覧。

〝 “TUX With Shades, LinuX in H0=yW00d
(http‥//Vide。.f。sdem.。「g/2008/maint「ack8
/FOSDEM2008-tuxwithshades。gg)”. 2009年3月 ーー
日閲覧。

〝 “Weta Digitaー ー- J。bs (http二//WWW.Wetafx.c。.nZ
/j。bs/)”.20ー0年ーー月ーr日閲覧。

〝 “LinuxM。vies.。「g -- AdVanCing LinuX M0ti0n
PiCture TeChn0ー0gy (http‥//WWW.ーinuXm0Vies.0rg
/20ー ー/06/26/ーinUX-m0VieS-h0ーーyW。。d-ー0VeS-
=nUX/)”. 2。ー 2年奮月 坊 日 閲覧。

〝 Ga川, Peter (2007年a月a日). “Vista Aiding Linux
Deskt。p, 鐡rategist Says” (http二//WWW.eWeek.c。m
/C/a/Linux-and-。pen-S。urCe/Vista-Aiding-Linux-
DeSkt。p-獣「ategiSt-SayS/). 卿(Ziff DaViS
Ente「p「ise ーnC.) 2007年ーー月 tg 日 閲覧。

?蕎* 〝 Pauー, Ryan (2007年g月3日). “LinuX ma「ket Sha「e
Set t。 Surpass Win 98, 〇S X Stiーー ahead 0f 〉iSta”
(http‥//a「SteChnica.C0m/news.ars
/p。St/20070903-ーinUX-marketsha「e-Set-t0-
SurpaSS-Wind。WS-98.htmー). 鵬ェ 舟胡n ヱ'rn (Ars
Technica, LLC) 2007年ーー月 tg 日 閲覧。

?g* 〝 Bee〔 Stan (2007年ー月23日). “〉iSta t。 pーay
SeC0nd fiddーe t。 XP Untiー 2009二 Ga「tne「”
(http二//WWW.itwire.c。m.au/C。ntent/VieW/8842
/53/). r膚r・縄 (iTWire) 2007年ーー月ー9日閲覧。

帥* 〝 “。pe「ating SyStem Marketshare f0「 Yea「 2007
(http‥//marketshare.hitSーink.c0m
/rep0rt.aspx?qprid=2&qpmr=ー 5&qut=ー &qpct=3&
qptimeframe=Y)”. 嶌咄・ef Gn 腑. Net Appーicati。ns
(2007年ーー月ーg日).2007年ーー月ー9日閲覧。

?ー+

?2+

?3+

?雛+

?5+

?5+

?フ+

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux - Wikipedia

24 0{ 25

3ー* 〝 “〉iSta Sー。Wーy C。ntinues itS g「0Wth; LinuX m0「e
aggressive than MaC 〇S during the Summer”
(http二//WWW.xitim。nit。r.c。m/en-uS/internet-users-
equipment/。perating-systems-august-
2007/indeX-ー -2-7-ー 07.htmー). 』z'『量'嶌nnヱ'fn仲 (AT
ーnternet/XiTi.c。m). (2007年g月24日) 2007年ーー 月
ーg日閲覧。

〝 “Gー。baー Web StatS (http‥//WWW.W3C。Unte「.C。m
/gー0baーstats.php)”. 肛麗n舶f蹄. AWi。 Web SerViCeS
LLC(2007年ーー月ーt日).2007年ーー月ー9日閲覧。

〝 “June 2004 Zeitgeist (http‥//www.g。。gーe.c。m
/preSS/ZeitgeiSt/ZeitgeiSt-jun04.htmー)”. 麗nn萱』轟
P麟” 軸柵. G。。gーe ーnc. (2004年a月 ー2 日). 2007
年ーー月ーg日閲覧。

〝 “B「aZiー's ー0Ve 0f LinuX (http‥//news.cnet.c。m
/BraZiーS-ー。Ve-。fー

L…UX/2009-ー 042_3-6245409.hーmー)”. 2009年萱 月萱 ー
日閲覧。

〝 Ashurst, Mark (2004年2月 ー 日 ). “BraZiー fa=s in
ー0Ve With LinuX” (http‥//news.bbc.c。.uk
/2/hi/bUSーneSS/3445805.Stm). 寓寓謂 牌脚 萱仰萱年萱
月2ー日閲覧。

〝 “L〉二 MiniSte「二 "Gpen Standa「ds imp「0Ve
efficiency and t「anSpa「ency" (http‥//WWW.。S。〔eU
/neWS/ーVーminiSter-。pen-StandardS-imp「0Ve-
effiCienCy-and-transpa「enCy)”. 2009年2月2ー 日 閲
覧。

〝 “LinuX Sp「eads itS WingS in ーndia
(http‥//WWW.bUSineSSWeek.c。m/gー。baーbiZ/C。ntent
/Sep2006/gb2006092ー_463452.htm)”. 2009年2月
2ー日閲覧。

〝 “Keraーa ShutS Wind0Ws, SCh。。ーS t。 uSe 。nーy
LinuX (http‥//WWW.indianexpress.c0m
/neWS/keraーa-ShutS-Wind。WS-SCh。。ーS-t。-Use-
。nーy-ーinuX/280323/0)”. 2009年5月22 日閲覧。

〝 “Ghina′s MiCr0pr。cess。r Diーemma
(http二//WWW.mdr。n=ne.c。m/Watch
/WatCh_ーSSUe.aSp?〉0ーname=ーSSUe+%23ー ー 。308&
。n=ー )”. MiC「0p「。CeSS。「 Rep0「t. 2009年轄月 ー5 日 閲
覧。

〝 “Magaーha~es equipped With LinuX GaiXa Ma'gica
(http二//WWW.caiXamagica.pt
/pag/f_n。tc00.php?id=2ー 3)”. 20ー 2年ー月3囁日閲
覧。

〝 “Gfe「ta GM n。 p「0g「ama e-ESC。ーaS SU「p「eende 。
mercad。 (http二//WWW.caixamagica.pt
/pag/f_n。t000.php?id=204)”. 20ー 2年ー月帥 日 閲

畠=

見轟

g2+

g3+

蕎萱+

g雛+
蕎轟+

蕎‡* 關+

g5+

蕎5+

gフ+

蕎5+
g蕎+

蕎?+ gg+

ー仰+
蕎萱+

ー肛+

蕎g+

ー帽+

ー帖+

g囁+

ー叫+

gー+

http$‥//ja.Wikipedia.0tg/Wikt/Linux

〝 K「ane, Jim (200ー 年ーー月窩リ日). “S。me C。untries
a「e Ch00$ing LinuX SyStemS 0Ve「 MiC「080ft”
(http‥//Seattーepi.C。m/business
/48925_ーinux。p0ー .shtmー). a轟nffre
Pnrt-rnrerrr麟 r麟 2伽g年2月2ー日 閲覧。

〝 〝大阪府箕面市、 Edubuntu採用にみる決意
ihttp二//WWW.itmedia.c。.jp/enterprise/articーes
/09ー 0/ー 6/neW8079.htmーi" t日本言吾i * ーTmedia
(20ー0年3月ー5日). 20ー0年ー月3ー日閲覧。

〝 〝大阪府交野市がオ一ブンオフィス ・ 。RGと
。DF採用、 中古パソコンのLmuxによる再生も
thttp‥//itp「0.nikkeibp.c0.jp/articーe

/NEWS/2。ー 008ー 5/35ー ー 72/]〝 r日 本語〕 。 日経BP
(2009年ーt月ー5日).20ー0年轟月ー9日閲覧。

〝 大学 ・ 研究機関向けオ一ダ一メイ ドPC
(http二//WWW.univpc.c。m/)
〝Linuxは簡単という小学生は帥髏' 教員は
5r覇---経産省による導入実験' 結果公開
thttp‥//itp「0.nikkeibp.c0.jp/articーe
/NEWS/200605ー 0/2374ー 8/〕 r ーTp「0

〝 “missi。n (http二//WWW.ーapt。p.。rg/en/Visi。n
/miSSi0n/index.shtmー)”. ーapt0p.0rg. 2008年昔月ー響
日閲覧。

〝 Gne Lapt0p pe「 Ghiーd (GLPG), a ー。W-C。St,
C0nnected ーapt0p f0r the W0rーd'S Chiーdren's
eduCati0n (http‥//WWW-Static.ーapt0p.0「g/Visi0n
/p「0g「eSS/)

〝 Linux.c。m JAPAN. “Linux.c。m 日本の リ ナ ッ ク
スr。SS情報ポ一タル rhttps://jp」inux.c。m/〕〝。
L…UX F。Unda廿。n Japan. 2。ー 6年茜月萱 日閲覧。

〝 ーT用語辞典バイ ナ リ * “LinuX
(http二//WWW.S0phia-it.C0m/C。ntent/LinUX)”.
Webーi。. 20ー 6年3月2 日 閲覧。

〝 デジタル大辞泉。 〝リナックス
rhttps二//k。t。bank.jp/W。rd/ リ ナ ッ ク ス〕〝。 コ ト バ
ンク. 2tー5年8月ー日閲覧。

〝 H0Wt。 p「0n0UCe LinuX?
(http‥//WWW.anー.Sーaden.0「g/p「0nunciati。n/)

〝 音声ファイルの元々の公開場所は
ftp‥//ftp.funet.fi/pub/LinUX/PEGPLE/LinUS
/S川yS。unds/である。 同じメッセ一ジの英語だけ
でなくスウェ一デン語版もある。

〝 “Re二 H0W t0 p「0n。unce と量・n=掘?”. C。mp.0$.ーinux
(news;c。mp.。s」inux). (ー 992年4月23 日). (ウ ェ フ`
リ ン 夕) (https‥//g「0Ups.g00gーe.C0m/d/msg
/C。mp.0$.ーinUX/L_TTGib3_08/yGG2VLtSpー MJ).
2007年ー月g日閲覧。

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

Linux _

25 0{ 25

Wikipedia

http$‥//ja.Wiktpedia.0tg/Wtki/Lーnux

ー囁5+ ^ a ~ Free 〇n-Line DiCti0nary 0f C0mputing (2006 ー囁g+ 〝 “LinuX Mark ーnStitute

年5月). “Linux (http二//f。ーd。c.。rg/ーinux)”. 2009年g
月ー5日閲覧。

ー囁呂+ 〝 Safaー「a (2007年響月 ー響 日). “Pr0nunCiati。n 0f
'LinuX' (http‥//Safaー「a.C。m/SCience/ーinguistics
/ーinUX-p「0nunciati。n/)”. 麗G鰐G工仲G 〝J 肺 Jz'ff* 2 囁 09
年g月ー5日閲覧。

ーnr。 〝 “Linux Time=ne (http二//WWW.ーinuxj。urnaー.c。m
/articーe/9065)”. Linux J。urnaー (2006年5月3ー日).
20ー3年2月3日閲覧。

ー囁蕎+ 〝 Am0〔 Juan J。Se'; et aー. (2007年囁月 ー了 日).
“MeaSuring EtCh二 the SiZe 0f Debian 4.0
(https‥//penta.debC。nf.。「g/~j0e「g/attachments
/33-measuring_etCh_sーides.pdf)”. 2007年g月 ーB 日
閲覧。

開連項目

(httpニ//www.=nuxma「k.0「g)”. 2008年2月24 日 閲

覧。 “LMー haS reStructured itS Subーicensing
p「。g「am. GU「 neW SUbーiCenSe ag「eement is‥ F「ee --
app「0Ved SUbーiCenSe h0ーde「S pay n0 feeS;
Perpetuaー 一- SubーiCense te「minates 。nーy in b「eaCh
0f the agreement 0r When y0ur 。rganizati0n
CeaSeS t0 USe itS ma「k; W。「ーdWide 一- 0ne
SUbーiCenSe COVe「S y。U「 USe 0f the ma「k anyWhe「e
in the W。rーd”

ーーn。 〝 第455r5帖号 ihttp二//WWW.hatsumei.c。.jp

/pdf/0Utput.php?id=29〕

ーーー+ 〝 “The ke「neー getS a neW maSC。t

(http二//WWW.ーinuxf。undati。n.。rg/news-
media/bー。gS/b「。WSe/2009/03/kerne卜getS-neW-
masc。t)”.20ー6年ー月2ー日閲覧。

 

_ L…UX力一ネル

・ GNU/Linuxシステム

・ Linuxディストリ ビュ一ション

・ Linuxディスト リ ビュ一ションの比較

・ Linuxライブディス ト リ ビュ一ションの比較
・ Linuxマシン

_ LinUX Standa「d BaSe

・ T。M。Y。 Linux 〈2009年B月g日のv2.6.30よ り メ イ ン ラ イ ン化)

_ SeCUNty-Enhanced LinUX
_ G00gーe Gh「0me 〇S

_ And「0id

_ D。Cke「

タ卜部リ童ク

 

・ The Linux Kerneー Archives (https二//WWW.kerneー.。rg/) t英語]
・ 図害館にあ る Linuxに関係する蔵害一覧 〔https://w。rーdcat.。「g/identities/ーccn-n94-。87892/〕 - W。rーdcatヵ

タロク`

 

「https二//ja.Wikipedia.。rg/W/index.php?titーe=Linux&。ーdid=65887424」 から取得

朧爾 帥"隅囁且加日 [:距] ー譚=ー5 t囁時は皿ー朧て睾糊モ帥爬i 〝
テキス トはク リエイ ティ フ`・ コモンズ 表示-継承ライセンスの下で利用可能です。 追加の条i牛が適用される

場合があります。 詳細は利用規約を参照してください。

]ー/25/20ー7 03‥02 PM

